[{"id":2,"nom":"Polym\u00e9canicien\u00b7ne CFC","img":"polymeca_04_RK.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=233","description":"Le polym\u00e9canicien ou la polym\u00e9canicienne fabriquent des pi\u00e8ces, des outils et des dispositifs en m\u00e9tal, parfois aussi en mati\u00e8re synth\u00e9tique. Ils assemblent des appareils, machines ou robots, programment, contr\u00f4lent, entretiennent et r\u00e9parent des installations de production industrielle. La nature de leur travail d\u00e9pend de la sp\u00e9cialit\u00e9 et de la taille de l'entreprise qui les emploie, ainsi que du d\u00e9partement dans lequel ils sont actifs.","formations":"La formation de polym\u00e9canicien ou de polym\u00e9canicienne s'acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps. L\u2019enseignement est dispens\u00e9 en 2 niveaux d'exigences: profil B (base) et profil E (\u00e9tendu).","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de polym\u00e9canicien ou de polym\u00e9canicienne.","matu":1,"duree":"4 ans en entreprise, 3 ou 4 ans en \u00e9cole.","lat_lng":[559,402],"qualite_ids":[15,19,21,25,26,27],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[19,20],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":2,"qualite_id":15}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":2,"qualite_id":19}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":2,"qualite_id":21}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":2,"qualite_id":25}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":2,"qualite_id":26}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":2,"qualite_id":27}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":2,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":19,"numero":2,"nom":"M\u00e9canique","lat_lng":[[1443.5,941],[1220,1043]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":2,"ilot_id":19}},{"id":20,"numero":3,"nom":"D\u00e9colletage","lat_lng":[[1443.5,789.5],[1295.5,909]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":2,"ilot_id":20}}]},{"id":3,"nom":"M\u00e9canicien\u00b7ne de production CFC","img":"polymeca_03_RK.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=279","description":"Le m\u00e9canicien ou la m\u00e9canicienne de production effectuent des travaux de construction de machines et de fa\u00e7onnage de m\u00e9taux. Ils usinent des pi\u00e8ces de haute pr\u00e9cision, uniques ou en grandes s\u00e9ries (vis, \u00e9crous, axes, tiges, etc.) et assemblent toutes sortes d'\u00e9l\u00e9ments et d'appareils m\u00e9caniques, tout en assurant la maintenance des installations de fabrication et de production. La nature de leur travail d\u00e9pend de la sp\u00e9cialit\u00e9 et de la taille de l'entreprise qui les emploie.","formations":"La formation de m\u00e9canicien ou de m\u00e9canicienne de production s'acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de m\u00e9canicien ou de m\u00e9canicienne de production.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[111,111],"qualite_ids":[15,17,19,21,22],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[19,20],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":3,"qualite_id":15}},{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":3,"qualite_id":17}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":3,"qualite_id":19}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":3,"qualite_id":21}},{"id":22,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 supporter les bruits","pivot":{"metier_id":3,"qualite_id":22}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":3,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":19,"numero":2,"nom":"M\u00e9canique","lat_lng":[[1443.5,941],[1220,1043]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":3,"ilot_id":19}},{"id":20,"numero":3,"nom":"D\u00e9colletage","lat_lng":[[1443.5,789.5],[1295.5,909]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":3,"ilot_id":20}}]},{"id":4,"nom":"Praticien\u00b7ne en m\u00e9canique AFP","img":"polymeca_01_RK.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1390","description":"Le praticien ou la praticienne en m\u00e9canique ex\u00e9cutent des travaux simples de production dans le domaine de la construction de machines, dans le fa\u00e7onnage des m\u00e9taux et dans l\u2019usinage de pi\u00e8ces (vis, \u00e9crous, axes, tiges, etc.). Ils assemblent toutes sortes d'\u00e9l\u00e9ments et d'appareils m\u00e9caniques et assurent le montage, l'entretien et la maintenance des installations de fabrication et des appareils industriels. Ils travaillent g\u00e9n\u00e9ralement en groupe, selon les instructions d'un responsable.","formations":"La formation de praticien ou de praticienne en m\u00e9canique s'acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps.","titre":"Attestation f\u00e9d\u00e9rale de formation professionnelle (AFP) de praticien ou de praticienne en m\u00e9canique.","matu":0,"duree":"2 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,19,21,22,26],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[19,20],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":4,"qualite_id":16}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":4,"qualite_id":19}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":4,"qualite_id":21}},{"id":22,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 supporter les bruits","pivot":{"metier_id":4,"qualite_id":22}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":4,"qualite_id":26}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":4,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":19,"numero":2,"nom":"M\u00e9canique","lat_lng":[[1443.5,941],[1220,1043]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":4,"ilot_id":19}},{"id":20,"numero":3,"nom":"D\u00e9colletage","lat_lng":[[1443.5,789.5],[1295.5,909]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":4,"ilot_id":20}}]},{"id":5,"nom":"Dessinateur\u00b7trice-constructeur\u00b7trice industriel\u00b7le CFC","img":"Dess_constr_indus_02_RK.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=51","description":"Le dessinateur-constructeur industriel ou la dessinatrice-constructrice industrielle \u00e9tablissent des dessins techniques pour la fabrication de pi\u00e8ces et de sous-ensembles d'appareils et d'installations m\u00e9caniques, ainsi que des outils et des dispositifs de production. Interm\u00e9diaires entre les concepteurs du bureau technique (ing\u00e9nieurs, techniciens) et les responsables des ateliers de production, les dessinateurs-constructeurs industriels participent \u00e0 l'\u00e9laboration de toute documentation sch\u00e9matique n\u00e9cessaire au montage, \u00e0 l'exploitation et au contr\u00f4le des machines et syst\u00e8mes produits par l'entreprise pour laquelle ils travaillent.","formations":"La formation de dessinateur-constructeur industriel ou de dessinatrice-constructrice industrielle s'acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de dessinateur-constructeur industriel ou de dessinatrice-constructrice industrielle.","matu":1,"duree":"4 ans en entreprise, 3 \u00e0 4 ans en \u00e9cole.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,20,21,23,25,26,27],"secteur_ids":[4],"ilot_ids":[19],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":5,"qualite_id":15}},{"id":20,"libelle":"Facilit\u00e9 pour le dessin","pivot":{"metier_id":5,"qualite_id":20}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":5,"qualite_id":21}},{"id":23,"libelle":"Capacit\u00e9 de concentration","pivot":{"metier_id":5,"qualite_id":23}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":5,"qualite_id":25}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":5,"qualite_id":26}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":5,"qualite_id":27}}],"secteurs":[{"id":4,"numero":"4","nom":"Informatique \/ Dessin \/ Medias","couleur":"#1abc9c","lat_lng":null,"icone":"md-desktop","pivot":{"metier_id":5,"secteur_id":4}}],"ilots":[{"id":19,"numero":2,"nom":"M\u00e9canique","lat_lng":[[1443.5,941],[1220,1043]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":5,"ilot_id":19}}]},{"id":6,"nom":"Dessinateur\u00b7trice en construction microtechnique CFC","img":"Dess_constr_indus_03_RK.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=80","description":"Le dessinateur ou la dessinatrice en construction microtechnique r\u00e9alisent des plans en 2D et des conceptions en 3D de produits pour diff\u00e9rents secteurs de la microtechnique (horlogerie, m\u00e9dical, robotique, instruments de mesure, etc.). Ils \u00e9laborent les documents n\u00e9cessaires \u00e0 la fabrication et au contr\u00f4le des pi\u00e8ces qui les composent. Sur la base d'un projet ou d'un mod\u00e8le existant, ils ex\u00e9cutent, \u00e0 l'aide de l'ordinateur, les dessins des diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments d'un m\u00e9canisme jusque dans leurs moindres d\u00e9tails. Interm\u00e9diaires entre ceux qui con\u00e7oivent un produit et ceux qui le fabriquent, les dessinateurs en construction microtechnique ma\u00eetrisent les proc\u00e9d\u00e9s d'usinage des mat\u00e9riaux et les technologies industrielles.","formations":"La formation de dessinateur ou de dessinatrice en construction microtechnique s\u2019acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps dans l'une des orientations suivantes: \u00e9tampes\/moules ou prototype.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de dessinateur ou de dessinatrice en construction microtechnique, avec mention de l'orientation.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[17,20,24,25,26,27],"secteur_ids":[4],"ilot_ids":[21,23],"qualites":[{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":6,"qualite_id":17}},{"id":20,"libelle":"Facilit\u00e9 pour le dessin","pivot":{"metier_id":6,"qualite_id":20}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":6,"qualite_id":24}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":6,"qualite_id":25}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":6,"qualite_id":26}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":6,"qualite_id":27}}],"secteurs":[{"id":4,"numero":"4","nom":"Informatique \/ Dessin \/ Medias","couleur":"#1abc9c","lat_lng":null,"icone":"md-desktop","pivot":{"metier_id":6,"secteur_id":4}}],"ilots":[{"id":21,"numero":4,"nom":"CPIH","lat_lng":[[1233,608],[1084,832]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":6,"ilot_id":21}},{"id":23,"numero":6,"nom":"Microtechnique \/ horlogerie","lat_lng":[[1443.5,489],[1160,561]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":6,"ilot_id":23}}]},{"id":7,"nom":"Microm\u00e9canicien\u00b7ne CFC","img":"Micromec_02_TPO.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=189","description":"Le microm\u00e9canicien ou la microm\u00e9canicienne fabriquent et assemblent des pi\u00e8ces de tr\u00e8s petites dimensions qui servent \u00e0 la production d'appareils et d'outillage tels que montres (pi\u00e8ces du mouvement, rouages, etc.), proth\u00e8ses m\u00e9dicales, instruments de mesure ou de contr\u00f4le, \u00e9tampes, etc. Ils fabriquent en g\u00e9n\u00e9ral des pi\u00e8ces uniques, des prototypes ou des s\u00e9ries tr\u00e8s limit\u00e9es. Ils doivent parfois adapter les plans \u00e9labor\u00e9s par le bureau technique aux possibilit\u00e9s r\u00e9elles des machines de production.","formations":"La formation de microm\u00e9canicien ou de microm\u00e9canicienne s'acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps dans une des orientations suivantes: fabrication de pi\u00e8ces sur machines CNC, d\u00e9colletage, prototype, \u00e9tampes\/moules.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de microm\u00e9canicien ou de microm\u00e9canicienne.","matu":1,"duree":"3 ou 4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,17,18,19,21,25],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[20,21,23],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":7,"qualite_id":15}},{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":7,"qualite_id":17}},{"id":18,"libelle":"Pers\u00e9v\u00e9rance","pivot":{"metier_id":7,"qualite_id":18}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":7,"qualite_id":19}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":7,"qualite_id":21}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":7,"qualite_id":25}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":7,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":20,"numero":3,"nom":"D\u00e9colletage","lat_lng":[[1443.5,789.5],[1295.5,909]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":7,"ilot_id":20}},{"id":21,"numero":4,"nom":"CPIH","lat_lng":[[1233,608],[1084,832]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":7,"ilot_id":21}},{"id":23,"numero":6,"nom":"Microtechnique \/ horlogerie","lat_lng":[[1443.5,489],[1160,561]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":7,"ilot_id":23}}]},{"id":18,"nom":"Automaticien\u00b7ne CFC","img":"Automat_3_RK.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=23","description":"L'automaticien ou l'automaticienne installent, montent, mettent en service, entretiennent et r\u00e9parent les commandes \u00e9lectriques d'installations automatis\u00e9es (robots, ventilateurs, tableaux de commande de distributeurs d'\u00e9nergie, etc.). A l'aide de l'ordinateur, ils d\u00e9veloppent des solutions pour r\u00e9gler des machines \u00e9lectriques en appliquant leurs connaissances des domaines \u00e9lectrique, \u00e9lectronique, hydraulique et pneumatique.","formations":"La formation d'automaticien ou d'automaticienne s'acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) d'automaticien ou d'automaticienne.","matu":1,"duree":"4 ans en entreprise, 3 ou 4 ans en \u00e9cole.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,19,21,24,26,27],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[22,34],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":18,"qualite_id":15}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":18,"qualite_id":19}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":18,"qualite_id":21}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":18,"qualite_id":24}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":18,"qualite_id":26}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":18,"qualite_id":27}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":18,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":22,"numero":5,"nom":"M\u00e9catronique \/ informatique","lat_lng":[[1443,593.5],[1295.5,757]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":18,"ilot_id":22}},{"id":34,"numero":17,"nom":"Poste CH SA - formation professionnelle Poste","lat_lng":[[1639.5,625],[1570,695]],"secteur_id":2,"pivot":{"metier_id":18,"ilot_id":34}}]},{"id":19,"nom":"Monteur\u00b7euse automaticien\u00b7ne CFC","img":"Automat_5_RK.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=994","description":"Le monteur-automaticien ou la monteuse-automaticienne montent, assemblent et c\u00e2blent les commandes \u00e9lectriques d'appareils, de machines ou de syst\u00e8mes de distribution d'\u00e9nergie. Ils testent le bon fonctionnement des groupes de construction obtenus et d\u00e9tectent les pannes \u00e9ventuelles. Suivant l'entreprise dans laquelle ils travaillent, ils entretiennent, d\u00e9pannent et r\u00e9parent des installations \u00e9lectriques domestiques et industrielles.","formations":"La formation de monteur-automaticien ou de monteuse-automaticienne s'acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de monteur-automaticien ou de monteuse-automaticienne.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[19,21,26,27,28],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[22],"qualites":[{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":19,"qualite_id":19}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":19,"qualite_id":21}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":19,"qualite_id":26}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":19,"qualite_id":27}},{"id":28,"libelle":"Perception correcte des couleurs","pivot":{"metier_id":19,"qualite_id":28}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":19,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":22,"numero":5,"nom":"M\u00e9catronique \/ informatique","lat_lng":[[1443,593.5],[1295.5,757]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":19,"ilot_id":22}}]},{"id":20,"nom":"Op\u00e9rateur\u00b7trice de machines automatis\u00e9es CFC","img":"OMA_4_TPA.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=961","description":"L\u2019op\u00e9rateur ou l\u2019op\u00e9ratrice de machines automatis\u00e9es s\u2019occupent de grandes installations automatiques servant \u00e0 fabriquer ou conditionner des produits usin\u00e9s (industrie alimentaire, pharmaceutique, production d\u2019\u00e9l\u00e9ments \u00e9lectroniques, plastiques, etc.). Polyvalents, connaissant la technique, les mati\u00e8res et les directives de s\u00e9curit\u00e9 et d\u2019hygi\u00e8ne, ils r\u00e8glent et conduisent les machines et en assurent le fonctionnement optimal. Responsables de l\u2019entretien, ils interviennent en cas d'incident sur la cha\u00eene.","formations":"La formation d\u2019op\u00e9rateur ou d\u2019op\u00e9ratrice de machines automatis\u00e9es s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) d\u2019op\u00e9rateur ou d\u2019op\u00e9ratrice de machines automatis\u00e9es.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,19,21,22,23,26,30,31],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[22],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":20,"qualite_id":15}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":20,"qualite_id":19}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":20,"qualite_id":21}},{"id":22,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 supporter les bruits","pivot":{"metier_id":20,"qualite_id":22}},{"id":23,"libelle":"Capacit\u00e9 de concentration","pivot":{"metier_id":20,"qualite_id":23}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":20,"qualite_id":26}},{"id":30,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter \u00e0 un horaire irr\u00e9gulier ou de nuit","pivot":{"metier_id":20,"qualite_id":30}},{"id":31,"libelle":"R\u00e9sistance nerveuse","pivot":{"metier_id":20,"qualite_id":31}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":20,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":22,"numero":5,"nom":"M\u00e9catronique \/ informatique","lat_lng":[[1443,593.5],[1295.5,757]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":20,"ilot_id":22}}]},{"id":21,"nom":"Laborantin\u00b7e orientation chimie CFC","img":"Laborantin_06_IK.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1375","description":"Le laborantin ou la laborantine pr\u00e9l\u00e8vent, analysent, synth\u00e9tisent, isolent ou purifient diverses substances (pr\u00e9l\u00e8vements op\u00e9r\u00e9s sur des humains, des animaux, des v\u00e9g\u00e9taux, dans l'environnement, ou encore des \u00e9l\u00e9ments tels que des m\u00e9dicaments ou des aliments), dans un laboratoire de recherche, de diagnostic, de contr\u00f4le ou de production. Ils participent ainsi, en secondant des chimistes et des biologistes, \u00e0 la mise au point et \u00e0 la production industrielle d'une grande vari\u00e9t\u00e9 de produits: m\u00e9dicaments, colorants, mati\u00e8res plastiques, savons, peintures, parfums et cosm\u00e9tiques, insecticides, ar\u00f4mes, engrais, etc. En fonction de leur secteur d'activit\u00e9, ils \u00e9tudient parfois le d\u00e9veloppement et l'\u00e9volution des esp\u00e8ces vivantes et leurs rapports avec le milieu environnant. Ils participent \u00e0 l\u2019action de la recherche biom\u00e9dicale, au d\u00e9veloppement, \u00e0 la production et au contr\u00f4le des m\u00e9dicaments.","formations":"La formation de laborantin ou de laborantine s\u2019acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole, dans l'une des quatre orientations: biologie, chimie, textile, peinture et vernis. Seules les orientations biologie et chimie sont r\u00e9alisables en Suisse romande.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de laborantin ou de laborantine avec mention de l'orientation.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[17,21,23,26,32,33],"secteur_ids":[1,6],"ilot_ids":[23],"qualites":[{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":21,"qualite_id":17}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":21,"qualite_id":21}},{"id":23,"libelle":"Capacit\u00e9 de concentration","pivot":{"metier_id":21,"qualite_id":23}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":21,"qualite_id":26}},{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":21,"qualite_id":32}},{"id":33,"libelle":"Hygi\u00e8ne et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":21,"qualite_id":33}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":21,"secteur_id":1}},{"id":6,"numero":"9","nom":"Nature \/ Environnement","couleur":"#f1c40f","lat_lng":null,"icone":"ios-leaf","pivot":{"metier_id":21,"secteur_id":6}}],"ilots":[{"id":23,"numero":6,"nom":"Microtechnique \/ horlogerie","lat_lng":[[1443.5,489],[1160,561]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":21,"ilot_id":23}}]},{"id":22,"nom":"Informaticien\u00b7ne CFC","img":"Informaticien_07_IK_hor.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=152","description":"L'informaticien ou l'informaticienne con\u00e7oivent, d\u00e9veloppent, r\u00e9alisent, int\u00e8grent, installent, mettent en service et maintiennent des syst\u00e8mes et applications informatiques, et assurent le support pour les utilisateurs. Ils s'occupent du mat\u00e9riel et des logiciels des ordinateurs individuels ou reli\u00e9s \u00e0 un r\u00e9seau ainsi que des syst\u00e8mes de saisies de donn\u00e9es, de transmission et de commandes de processus.","formations":"La formation d'informaticien ou d'informaticienne s'acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps dans l'une des orientations suivantes: d\u00e9veloppement d'applications, informatique d'entreprise, technique des syst\u00e8mes.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) d'informaticien ou d\u2019informaticienne avec mention de l'orientation.","matu":1,"duree":"4 ans en entreprise, 3 ou 4 ans en \u00e9cole.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,17,21,24,34,35],"secteur_ids":[4],"ilot_ids":[22,44],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":22,"qualite_id":15}},{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":22,"qualite_id":17}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":22,"qualite_id":21}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":22,"qualite_id":24}},{"id":34,"libelle":"Sens de la communication","pivot":{"metier_id":22,"qualite_id":34}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":22,"qualite_id":35}}],"secteurs":[{"id":4,"numero":"4","nom":"Informatique \/ Dessin \/ Medias","couleur":"#1abc9c","lat_lng":null,"icone":"md-desktop","pivot":{"metier_id":22,"secteur_id":4}}],"ilots":[{"id":22,"numero":5,"nom":"M\u00e9catronique \/ informatique","lat_lng":[[1443,593.5],[1295.5,757]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":22,"ilot_id":22}},{"id":44,"numero":27,"nom":"RFJ\/RJB\/BNJ FM","lat_lng":[[1760.5,988.5],[1688,1061]],"secteur_id":4,"pivot":{"metier_id":22,"ilot_id":44}}]},{"id":23,"nom":"Electronicien\u00b7ne CFC","img":"electronicien_03_RK.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=94","description":"L'\u00e9lectronicien ou l'\u00e9lectronicienne d\u00e9veloppent et r\u00e9alisent du mat\u00e9riel \u00e9lectronique et des programmes informatiques utiles au fonctionnement d'appareils \u00e9quip\u00e9s de microprocesseurs. Ils planifient et surveillent la fabrication d'appareils \u00e9lectroniques, les testent et les mettent en service. L'\u00e9lectronique touche de nombreux domaines: instruments m\u00e9dicaux, t\u00e9l\u00e9communications, appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers, centrales \u00e9lectriques, machines textiles, a\u00e9ronautique, domotique, etc. La nature de leur travail d\u00e9pend donc de la sp\u00e9cialit\u00e9 de l'entreprise qui les emploie, ainsi que du d\u00e9partement dans lequel ils sont actifs.","formations":"La formation d'\u00e9lectronicien ou d'\u00e9lectronicienne s'acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) d'\u00e9lectronicien ou d'\u00e9lectronicienne.","matu":1,"duree":"4 ans en entreprise, 3 ou 4 ans en \u00e9cole.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,17,19,21,24,26,27],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[22],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":23,"qualite_id":15}},{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":23,"qualite_id":17}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":23,"qualite_id":19}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":23,"qualite_id":21}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":23,"qualite_id":24}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":23,"qualite_id":26}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":23,"qualite_id":27}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":23,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":22,"numero":5,"nom":"M\u00e9catronique \/ informatique","lat_lng":[[1443,593.5],[1295.5,757]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":23,"ilot_id":22}}]},{"id":24,"nom":"Electronicien\u00b7ne en multim\u00e9dia CFC","img":"Electro_multi_7_TPA.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=297","description":"L'\u00e9lectronicien ou l'\u00e9lectronicienne en multim\u00e9dia installent, entretiennent et r\u00e9parent des appareils de l'\u00e9lectronique de divertissement et du domaine Home Office (logiciels et mat\u00e9riel informatique). Les appareils peuvent \u00eatre un t\u00e9l\u00e9viseur, un ordinateur, une imprimante, un scanner, une tablette num\u00e9rique, un enregistreur DVD-HD, un lecteur blu-ray, un cam\u00e9scope, un appareil photo num\u00e9rique, un syst\u00e8me de vid\u00e9o-surveillance, etc. Les installations de r\u00e9ception terrestre et satellite et la distribution de signaux audio, vid\u00e9o et de donn\u00e9es sont aussi assum\u00e9es par les professionnels du multim\u00e9dia.","formations":"La formation d'\u00e9lectronicien ou d'\u00e9lectronicienne en multim\u00e9dia s'acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) d'\u00e9lectronicien ou d'\u00e9lectronicienne en multim\u00e9dia.","matu":1,"duree":"4 ans en entreprise, 3 ou 4 ans en \u00e9cole.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,19,24,36,37],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[22],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":24,"qualite_id":15}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":24,"qualite_id":19}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":24,"qualite_id":24}},{"id":36,"libelle":"Disposition \u00e0 de fr\u00e9quents d\u00e9placements","pivot":{"metier_id":24,"qualite_id":36}},{"id":37,"libelle":"Sens commercial","pivot":{"metier_id":24,"qualite_id":37}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":24,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":22,"numero":5,"nom":"M\u00e9catronique \/ informatique","lat_lng":[[1443,593.5],[1295.5,757]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":24,"ilot_id":22}}]},{"id":25,"nom":"Horloger\u00b7\u00e8re de production CFC","img":"horlogerie_slider_1.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=142","description":"L'horloger ou l'horlog\u00e8re de production assemblent les diff\u00e9rents composants de montres de tous genres (\u00e9lectroniques, m\u00e9caniques ou automatiques), en contr\u00f4lent la qualit\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents stades de la production et corrigent les \u00e9ventuels d\u00e9fauts. Professionnels polyvalents, ils assument toutes les op\u00e9rations de production (montage, pose d'aiguilles et de cadrans, embo\u00eetage du mouvement, r\u00e9glage).","formations":"La formation d'horloger ou d'horlog\u00e8re de production s'acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) d'horloger de production ou d'horlog\u00e8re de production.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[17,19,21,23,38,39],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[23],"qualites":[{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":25,"qualite_id":17}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":25,"qualite_id":19}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":25,"qualite_id":21}},{"id":23,"libelle":"Capacit\u00e9 de concentration","pivot":{"metier_id":25,"qualite_id":23}},{"id":38,"libelle":"Bonne acuit\u00e9 visuelle","pivot":{"metier_id":25,"qualite_id":38}},{"id":39,"libelle":"Ordre et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":25,"qualite_id":39}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":25,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":23,"numero":6,"nom":"Microtechnique \/ horlogerie","lat_lng":[[1443.5,489],[1160,561]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":25,"ilot_id":23}}]},{"id":26,"nom":"Horloger\u00b7\u00e8re CFC","img":"hor1.png","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=143","description":"L'horloger ou l'horlog\u00e8re assurent toutes les \u00e9tapes de fabrication ou de r\u00e9paration de montres de tous types. Ils contr\u00f4lent le mouvement et le produit fini d\u2019un point de vue fonctionnel et esth\u00e9tique. Par ailleurs, selon leur domaine sp\u00e9cifique, les horlogers entretiennent, r\u00e9visent et r\u00e9parent montres et pendules, fabriquent et remplacent des pi\u00e8ces consid\u00e9r\u00e9es d\u00e9fectueuses (rhabillage) ou organisent la production afin d\u2019en optimiser le rendement (m\u00e9thodes industrielles).","formations":"La formation d'horloger ou d'horlog\u00e8re s\u2019acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps dans l'un des domaines sp\u00e9cifiques suivants: rhabillage ou m\u00e9thodes industrielles.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) d'horloger ou d'horlog\u00e8re.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[17,19,21,23,38],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[23],"qualites":[{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":26,"qualite_id":17}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":26,"qualite_id":19}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":26,"qualite_id":21}},{"id":23,"libelle":"Capacit\u00e9 de concentration","pivot":{"metier_id":26,"qualite_id":23}},{"id":38,"libelle":"Bonne acuit\u00e9 visuelle","pivot":{"metier_id":26,"qualite_id":38}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":26,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":23,"numero":6,"nom":"Microtechnique \/ horlogerie","lat_lng":[[1443.5,489],[1160,561]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":26,"ilot_id":23}}]},{"id":27,"nom":"Op\u00e9rateur\u00b7trice en horlogerie AFP","img":"horloger-EMT.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=789","description":"L'op\u00e9rateur ou l'op\u00e9ratrice en horlogerie assemblent les diff\u00e9rentes pi\u00e8ces qui composent le mouvement des montres m\u00e9caniques ou \u00e9lectroniques. Selon leur domaine sp\u00e9cifique, ils posent le cadran et les aiguilles sur le mouvement, introduisent les composants dans un bo\u00eetier et fixent le bracelet (assemblage), ou r\u00e9alisent le r\u00e9glage complet du mouvement (r\u00e9glage). En suivant les consignes de leurs responsables, ils effectuent des op\u00e9rations d'ajustage extr\u00eamement pr\u00e9cises \u00e0 tous les stades de la cha\u00eene de montage.\nIls peuvent choisir entre les domaines sp\u00e9cifiques suivants: assemblage ou r\u00e9glage. Le domaine sp\u00e9cifique est d\u00e9fini par l\u2019entreprise formatrice avant le d\u00e9but de la formation professionnelle initiale. Il est inscrit dans le contrat d\u2019apprentissage.","formations":"La formation d'op\u00e9rateur ou d'op\u00e9ratrice en horlogerie s'acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps dans l'un des domaines sp\u00e9cifiques suivants: assemblage ou r\u00e9glage.","titre":"Attestation f\u00e9d\u00e9rale de formation professionnelle (AFP) d'op\u00e9rateur ou d'op\u00e9ratrice en horlogerie.","matu":0,"duree":"2 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[17,18,19,23,38,39],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[23],"qualites":[{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":27,"qualite_id":17}},{"id":18,"libelle":"Pers\u00e9v\u00e9rance","pivot":{"metier_id":27,"qualite_id":18}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":27,"qualite_id":19}},{"id":23,"libelle":"Capacit\u00e9 de concentration","pivot":{"metier_id":27,"qualite_id":23}},{"id":38,"libelle":"Bonne acuit\u00e9 visuelle","pivot":{"metier_id":27,"qualite_id":38}},{"id":39,"libelle":"Ordre et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":27,"qualite_id":39}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":27,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":23,"numero":6,"nom":"Microtechnique \/ horlogerie","lat_lng":[[1443.5,489],[1160,561]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":27,"ilot_id":23}}]},{"id":29,"nom":"Termineur\u00b7euse en habillage horloger CFC","img":"polissage_slider_3.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=263","description":"Le termineur ou la termineuse en habillage horloger pratiquent diff\u00e9rentes op\u00e9rations de pr\u00e9paration et de finition sur des objets hauts de gamme vari\u00e9s (montres, bo\u00eetiers, stylos, briquets, bijoux, etc.) afin que leur surface rev\u00eate l'aspect esth\u00e9tique voulu par les clients. Ils effectuent leurs t\u00e2ches manuellement, \u00e0 l'aide d'outils sp\u00e9cifiques, ou avec des machines \u00e0 commande num\u00e9rique de terminaison. Ils peuvent se sp\u00e9cialiser dans la haute horlogerie ou la commande num\u00e9rique.","formations":"La formation de termineur ou de termineuse en habillage horloger s'acquiert par un apprentissage dans l'une des deux orientations suivantes: haute horlogerie, commande num\u00e9rique.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de termineur ou de termineuse en habillage horloger, avec mention de l'orientation.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[17,18,19,23,38,40,41,42],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[23],"qualites":[{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":29,"qualite_id":17}},{"id":18,"libelle":"Pers\u00e9v\u00e9rance","pivot":{"metier_id":29,"qualite_id":18}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":29,"qualite_id":19}},{"id":23,"libelle":"Capacit\u00e9 de concentration","pivot":{"metier_id":29,"qualite_id":23}},{"id":38,"libelle":"Bonne acuit\u00e9 visuelle","pivot":{"metier_id":29,"qualite_id":38}},{"id":40,"libelle":"Rapidit\u00e9 d'ex\u00e9cution","pivot":{"metier_id":29,"qualite_id":40}},{"id":41,"libelle":"Rigueur","pivot":{"metier_id":29,"qualite_id":41}},{"id":42,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler de fa\u00e7on ind\u00e9pendante","pivot":{"metier_id":29,"qualite_id":42}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":29,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":23,"numero":6,"nom":"Microtechnique \/ horlogerie","lat_lng":[[1443.5,489],[1160,561]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":29,"ilot_id":23}}]},{"id":30,"nom":"Polisseur\u00b7euse AFP","img":"polissage_slider_2.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=231","description":"Le polisseur ou la polisseuse interviennent au terme de la fabrication de pi\u00e8ces en m\u00e9tal utilis\u00e9es dans l'horlogerie et la bijouterie. Pour donner aux surfaces de ces pi\u00e8ces l'aspect final voulu par les clients, ils effectuent diff\u00e9rentes op\u00e9rations de polissage extr\u00eamement pr\u00e9cises, en suivant les directives de leurs responsables.","formations":"La formation de polisseur ou de polisseuse s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Attestation f\u00e9d\u00e9rale de formation professionnelle (AFP) de polisseur ou de polisseuse.","matu":0,"duree":"2 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[17,18,19,23,38,40],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[23],"qualites":[{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":30,"qualite_id":17}},{"id":18,"libelle":"Pers\u00e9v\u00e9rance","pivot":{"metier_id":30,"qualite_id":18}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":30,"qualite_id":19}},{"id":23,"libelle":"Capacit\u00e9 de concentration","pivot":{"metier_id":30,"qualite_id":23}},{"id":38,"libelle":"Bonne acuit\u00e9 visuelle","pivot":{"metier_id":30,"qualite_id":38}},{"id":40,"libelle":"Rapidit\u00e9 d'ex\u00e9cution","pivot":{"metier_id":30,"qualite_id":40}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":30,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":23,"numero":6,"nom":"Microtechnique \/ horlogerie","lat_lng":[[1443.5,489],[1160,561]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":30,"ilot_id":23}}]},{"id":31,"nom":"Electroplaste CFC","img":"Electroplaste_2_IK.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=96","description":"Les \u00e9lectroplastes traitent et prot\u00e8gent la surface des objets en m\u00e9tal, en mati\u00e8res synth\u00e9tiques ou en d'autres mati\u00e8res en les plongeant dans des bains galvaniques ou des bains chimiques, appel\u00e9s \u00e9lectrolytes, et soumis \u00e0 un courant continu. Ainsi, ils appliquent et recouvrent d'une fine couche d'un autre m\u00e9tal (chrome, argent, or, zinc, nickel, etc.) ou d'une autre mati\u00e8re, la surface des pi\u00e8ces pr\u00e9alablement sabl\u00e9es, polies ou mates, afin de les rendre plus r\u00e9sistantes \u00e0 la corrosion, meilleures conductrices d'\u00e9lectricit\u00e9, plus isolantes ou plus belles (dorage ou placage des bijoux p.ex.).","formations":"La formation d'\u00e9lectroplaste s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) d'\u00e9lectroplaste.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,16,17,19,21,27,35],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[23],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":31,"qualite_id":15}},{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":31,"qualite_id":16}},{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":31,"qualite_id":17}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":31,"qualite_id":19}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":31,"qualite_id":21}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":31,"qualite_id":27}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":31,"qualite_id":35}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":31,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":23,"numero":6,"nom":"Microtechnique \/ horlogerie","lat_lng":[[1443.5,489],[1160,561]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":31,"ilot_id":23}}]},{"id":32,"nom":"Technicien\u00b7ne dipl\u00f4m\u00e9\u00b7e ES en informatique","img":"Informaticien_06_AR.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=885","description":"Le technicien ou la technicienne en informatique interviennent sur des ensembles li\u00e9s \u00e0 la micro-informatique et aux r\u00e9seaux d'ordinateurs, aussi bien au niveau du logiciel (soft) que du mat\u00e9riel (hard). Ils assument des responsabilit\u00e9s dans des domaines comme la fabrication, la programmation, l'installation, la maintenance, la r\u00e9paration ou le service apr\u00e8s-vente d'ordinateurs, d'installations et d'\u00e9quipements informatiques.","formations":"La formation de technicien ou de technicienne en informatique s'acquiert par des \u00e9tudes dans une \u00e9cole sup\u00e9rieure.","titre":"Technicien dipl\u00f4m\u00e9 ES ou technicienne dipl\u00f4m\u00e9e ES en informatique.","matu":0,"duree":"2 ans \u00e0 plein temps, 3 ans en emploi.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,17,21,24,35],"secteur_ids":[1,4],"ilot_ids":[24],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":32,"qualite_id":15}},{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":32,"qualite_id":17}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":32,"qualite_id":21}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":32,"qualite_id":24}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":32,"qualite_id":35}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":32,"secteur_id":1}},{"id":4,"numero":"4","nom":"Informatique \/ Dessin \/ Medias","couleur":"#1abc9c","lat_lng":null,"icone":"md-desktop","pivot":{"metier_id":32,"secteur_id":4}}],"ilots":[{"id":24,"numero":7,"nom":"\u00c9cole sup\u00e9rieure technique","lat_lng":[[1143,490],[1023.5,561]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":32,"ilot_id":24}}]},{"id":33,"nom":"Technicien\u00b7ne dipl\u00f4m\u00e9\u00b7e ES en processus d'entreprise","img":"tech-pro-es.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=877","description":"Le technicien ou la technicienne en processus d'entreprise participent \u00e0 la mise en \u0153uvre de moyens de production efficaces \u00e0 l'aide de techniques modernes (informatique, par exemple). Les milieux industriels, comme les secteurs des services, ont un besoin croissant de planifier, organiser, pr\u00e9parer et r\u00e9partir leurs t\u00e2ches, et ce dans tous leurs secteurs d'activit\u00e9. Le processus de production n\u00e9cessite la prise en compte et la ma\u00eetrise de nombreux domaines: m\u00e9thodes, syst\u00e8mes de travail, donn\u00e9es temps, co\u00fbts, approvisionnements, planification, ordonnancement, qualit\u00e9, relations humaines, marketing, droit, etc.","formations":"La formation de technicien ou de technicienne en processus d'entreprise s'acquiert par des \u00e9tudes dans une \u00e9cole sup\u00e9rieure.","titre":"Technicien dipl\u00f4m\u00e9 ES ou technicienne dipl\u00f4m\u00e9e ES en processus d'entreprise.","matu":0,"duree":"2 ans \u00e0 plein temps, 3 \u00e0 3,5 ans en emploi.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,21,35,37,44,45],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[24],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":33,"qualite_id":15}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":33,"qualite_id":21}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":33,"qualite_id":35}},{"id":37,"libelle":"Sens commercial","pivot":{"metier_id":33,"qualite_id":37}},{"id":44,"libelle":"Aptitude \u00e0 diriger et g\u00e9rer une \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":33,"qualite_id":44}},{"id":45,"libelle":"Facilit\u00e9 de contact","pivot":{"metier_id":33,"qualite_id":45}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":33,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":24,"numero":7,"nom":"\u00c9cole sup\u00e9rieure technique","lat_lng":[[1143,490],[1023.5,561]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":33,"ilot_id":24}}]},{"id":34,"nom":"Mouleur\u00b7euse de fonderie CFC","img":"mouleur-fonderie.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=190","description":"Le mouleur ou la mouleuse confectionnent principalement des moules pour l'industrie plastique. Ces formes sont ensuite vendues et utilis\u00e9es pour la production industrielle d'objets en mati\u00e8re synth\u00e9tique (jouets, objets d\u00e9coratifs, r\u00e9cipients, pi\u00e8ces pour l'industrie automobile, bouteilles en PET, etc.). Ils fabriquent \u00e9galement des mod\u00e8les (robinets, roues, parties de moteurs, tuyaux, rails, etc.) utilis\u00e9s par les mouleurs de fonderie pour couler les moules correspondants et produire des pi\u00e8ces de construction en fonte, des outils, etc.","formations":"La formation de mouleur ou de mouleuse s\u2019acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de mouleur ou de mouleuse.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[19,20,21,22,25,35,42,46],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[26],"qualites":[{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":34,"qualite_id":19}},{"id":20,"libelle":"Facilit\u00e9 pour le dessin","pivot":{"metier_id":34,"qualite_id":20}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":34,"qualite_id":21}},{"id":22,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 supporter les bruits","pivot":{"metier_id":34,"qualite_id":22}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":34,"qualite_id":25}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":34,"qualite_id":35}},{"id":42,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler de fa\u00e7on ind\u00e9pendante","pivot":{"metier_id":34,"qualite_id":42}},{"id":46,"libelle":"Aptitude pour les math\u00e9matiques et les sciences","pivot":{"metier_id":34,"qualite_id":46}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":34,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":26,"numero":9,"nom":"GVS - Association suisse des Fonderies","lat_lng":[[1188,412],[1008,484]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":34,"ilot_id":26}}]},{"id":35,"nom":"Technologue de fonderie CFC","img":"technologue-fonderie.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=4","description":"Le ou la technologue de fonderie produisent des pi\u00e8ces de construction en m\u00e9tal (robinets, ferrements pour portes et fen\u00eatres, bo\u00eetiers d'ordinateurs, roues, parties de moteurs, pi\u00e8ces hydrauliques, tuyaux, rails, etc.) pour diff\u00e9rents secteurs industriels. Employ\u00e9s polyvalents dans tous les secteurs d'une fonderie, ils conseillent les clients, planifient le travail, organisent la confection de moules permanents (fabrication d'outils en s\u00e9ries) ou perdus (construction de mod\u00e8les uniques), surveillent la production des pi\u00e8ces moul\u00e9es et assurent le contr\u00f4le de la qualit\u00e9 des produits livr\u00e9s.","formations":"La formation de technologue de fonderie s'acquiert par un apprentissage dans l'une des orientations suivantes: construction de mod\u00e8les de fonderie, moules permanents ou moules perdus. L'enseignement est dispens\u00e9 en 2 niveaux d'exigences: B (base) et E (\u00e9tendu).\nDurant la formation, l'apprenti-e effectue 2 stages de 1 mois dans les 2 autres orientations.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de technologue de fonderie, avec mention de l'orientation.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[19,21,22,26,47],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[26],"qualites":[{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":35,"qualite_id":19}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":35,"qualite_id":21}},{"id":22,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 supporter les bruits","pivot":{"metier_id":35,"qualite_id":22}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":35,"qualite_id":26}},{"id":47,"libelle":"R\u00e9sistance aux variations de temp\u00e9rature","pivot":{"metier_id":35,"qualite_id":47}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":35,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":26,"numero":9,"nom":"GVS - Association suisse des Fonderies","lat_lng":[[1188,412],[1008,484]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":35,"ilot_id":26}}]},{"id":36,"nom":"Assistant\u00b7e du  commerce de d\u00e9tail AFP","img":"ass_comm_4_IK.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=269","description":"L'assistant ou l'assistante du commerce de d\u00e9tail pr\u00e9sentent et vendent des marchandises dans un magasin, une boutique ou un supermarch\u00e9 (alimentation, habillement, \u00e9quipements m\u00e9nagers, ameublement, appareils de divertissement, articles de d\u00e9coration ou de bricolage, etc.). Ils ex\u00e9cutent des t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 la vente: approvisionnement des rayons, \u00e9tiquetage et mise en valeur de la marchandise, encaissement, etc. selon les instructions d'un ou d'une responsable.","formations":"La formation d\u2019assistant ou d\u2019assistante du commerce de d\u00e9tail s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Attestation f\u00e9d\u00e9rale de formation professionnelle (AFP) d\u2019assistant ou d\u2019assistante du commerce de d\u00e9tail.","matu":0,"duree":"2 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,26,37,39,48,50],"secteur_ids":[11],"ilot_ids":[27,29],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":36,"qualite_id":16}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":36,"qualite_id":26}},{"id":37,"libelle":"Sens commercial","pivot":{"metier_id":36,"qualite_id":37}},{"id":39,"libelle":"Ordre et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":36,"qualite_id":39}},{"id":48,"libelle":"Bonne m\u00e9moire","pivot":{"metier_id":36,"qualite_id":48}},{"id":50,"libelle":"Pr\u00e9sentation soign\u00e9e","pivot":{"metier_id":36,"qualite_id":50}}],"secteurs":[{"id":11,"numero":"3","nom":"Vente","couleur":"#2ecc71","lat_lng":null,"icone":"md-cart","pivot":{"metier_id":36,"secteur_id":11}}],"ilots":[{"id":27,"numero":10,"nom":"UPSA section Jura et Jura bernois ","lat_lng":[[1443,368],[1191,482]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":36,"ilot_id":27}},{"id":29,"numero":12,"nom":"CEJEF - Division commerciale Del\u00e9mont-Porrentruy \/ ceff COMMERCE Tramelan \/ \u00c9cole sup\u00e9rieure de commerce La Neuveville \/ \u00c9cole sup\u00e9rieure de commerce Bienne \/ BFB \u00c9cole commerciale Bienne","lat_lng":[[1629,309],[1880,514.5]],"secteur_id":2,"pivot":{"metier_id":36,"ilot_id":29}}]},{"id":37,"nom":"Gestionnaire du commerce de d\u00e9tail CFC","img":"gest_comm_1_IK.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=135","description":"Le ou la gestionnaire du commerce de d\u00e9tail conseillent la client\u00e8le et mettent \u00e0 sa disposition de mani\u00e8re attractive et fonctionnelle les produits de leur magasin (alimentation, v\u00eatements, \u00e9lectronique de consommation, habitat, papeterie, etc.). Afin de garantir un service irr\u00e9prochable, ils renseignent leurs clients sur l'assortiment (gammes de produits, rapport qualit\u00e9\/prix, nouveaut\u00e9s) et sur les prestations de leur commerce (garantie, offres sp\u00e9ciales, avantages sur la concurrence). Ils g\u00e8rent \u00e9galement le renouvellement et les commandes de leur marchandise et veillent \u00e0 disposer de stocks suffisants.","formations":"La formation de gestionnaire du commerce de d\u00e9tail s'acquiert par un apprentissage. Les deux premi\u00e8res ann\u00e9es constituent un tronc commun. La troisi\u00e8me ann\u00e9e se d\u00e9roule dans l'un des domaines sp\u00e9cifiques suivants: conseil \u00e0 la client\u00e8le, gestion des marchandises.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de gestionnaire du commerce de d\u00e9tail.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,26,37,39,48,50],"secteur_ids":[11],"ilot_ids":[27,29,34,44],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":37,"qualite_id":16}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":37,"qualite_id":26}},{"id":37,"libelle":"Sens commercial","pivot":{"metier_id":37,"qualite_id":37}},{"id":39,"libelle":"Ordre et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":37,"qualite_id":39}},{"id":48,"libelle":"Bonne m\u00e9moire","pivot":{"metier_id":37,"qualite_id":48}},{"id":50,"libelle":"Pr\u00e9sentation soign\u00e9e","pivot":{"metier_id":37,"qualite_id":50}}],"secteurs":[{"id":11,"numero":"3","nom":"Vente","couleur":"#2ecc71","lat_lng":null,"icone":"md-cart","pivot":{"metier_id":37,"secteur_id":11}}],"ilots":[{"id":27,"numero":10,"nom":"UPSA section Jura et Jura bernois ","lat_lng":[[1443,368],[1191,482]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":37,"ilot_id":27}},{"id":29,"numero":12,"nom":"CEJEF - Division commerciale Del\u00e9mont-Porrentruy \/ ceff COMMERCE Tramelan \/ \u00c9cole sup\u00e9rieure de commerce La Neuveville \/ \u00c9cole sup\u00e9rieure de commerce Bienne \/ BFB \u00c9cole commerciale Bienne","lat_lng":[[1629,309],[1880,514.5]],"secteur_id":2,"pivot":{"metier_id":37,"ilot_id":29}},{"id":34,"numero":17,"nom":"Poste CH SA - formation professionnelle Poste","lat_lng":[[1639.5,625],[1570,695]],"secteur_id":2,"pivot":{"metier_id":37,"ilot_id":34}},{"id":44,"numero":27,"nom":"RFJ\/RJB\/BNJ FM","lat_lng":[[1760.5,988.5],[1688,1061]],"secteur_id":4,"pivot":{"metier_id":37,"ilot_id":44}}]},{"id":38,"nom":"Assistant\u00b7e en maintenance d'automobiles AFP","img":"Automechanik4.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1343","description":"L'assistant ou l'assistante en maintenance d\u2019automobiles ex\u00e9cutent des travaux simples d'entretien et de r\u00e9paration de certaines parties des v\u00e9hicules: pneus, roues, amortisseurs, \u00e9clairage, etc. Ils changent certaines pi\u00e8ces selon les instructions donn\u00e9es par un responsable.","formations":"La formation d'assistant ou d'assistante en maintenance d\u2019automobiles s\u2019acquiert par un apprentissage.","titre":"Attestation f\u00e9d\u00e9rale de formation professionnelle (AFP) d'assistant ou d'assistante en maintenance d\u2019automobiles.","matu":0,"duree":"2 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,19,21,22,26],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[27],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":38,"qualite_id":16}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":38,"qualite_id":19}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":38,"qualite_id":21}},{"id":22,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 supporter les bruits","pivot":{"metier_id":38,"qualite_id":22}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":38,"qualite_id":26}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":38,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":27,"numero":10,"nom":"UPSA section Jura et Jura bernois ","lat_lng":[[1443,368],[1191,482]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":38,"ilot_id":27}}]},{"id":39,"nom":"M\u00e9canicien\u00b7ne en maintenance d'automobiles CFC","img":"Meca_auto_02_MG.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1029","description":"Le m\u00e9canicien ou la m\u00e9canicienne en maintenance d\u2019automobiles ex\u00e9cutent les travaux de contr\u00f4le, de maintenance et de r\u00e9paration de tous types de v\u00e9hicules: l\u00e9gers ou utilitaires. Ils changent les pi\u00e8ces m\u00e9caniques, les composants \u00e9lectriques ou \u00e9lectroniques, d\u00e9fectueux ou us\u00e9s afin d\u2019assurer un excellent \u00e9tat de fonctionnement du v\u00e9hicule et une s\u00e9curit\u00e9 maximale \u00e0 ses occupants.","formations":"La formation de m\u00e9canicien ou de m\u00e9canicienne en maintenance d\u2019automobiles s\u2019acquiert par un apprentissage dans l\u2019une des orientations suivantes: v\u00e9hicules l\u00e9gers ou v\u00e9hicules utilitaires.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de m\u00e9canicien ou de m\u00e9canicienne en maintenance d\u2019automobiles avec mention de l'orientation.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,19,21,22,24,26],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[27],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":39,"qualite_id":16}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":39,"qualite_id":19}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":39,"qualite_id":21}},{"id":22,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 supporter les bruits","pivot":{"metier_id":39,"qualite_id":22}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":39,"qualite_id":24}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":39,"qualite_id":26}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":39,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":27,"numero":10,"nom":"UPSA section Jura et Jura bernois ","lat_lng":[[1443,368],[1191,482]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":39,"ilot_id":27}}]},{"id":40,"nom":"M\u00e9catronicien\u00b7ne d'automobiles CFC","img":"Meca_auto_07_MG.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1028","description":"Le m\u00e9catronicien ou la m\u00e9catroniciene d\u2019automobiles ex\u00e9cutent les travaux de contr\u00f4le, de maintenance et de r\u00e9paration de tous types de v\u00e9hicules: l\u00e9gers ou utilitaires. Ils recherchent les origines des pannes et dysfonctionnements, changent les pi\u00e8ces m\u00e9caniques, les composants \u00e9lectriques ou \u00e9lectroniques d\u00e9fectueux ou us\u00e9s afin d\u2019assurer un excellent \u00e9tat de fonctionnement du v\u00e9hicule et une s\u00e9curit\u00e9 maximale \u00e0 ses occupants.","formations":"La formation de m\u00e9catronicien ou de m\u00e9catronicienne d\u2019automobiles s\u2019acquiert par un apprentissage, en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps, dans l\u2019une des orientations suivantes: v\u00e9hicules l\u00e9gers ou v\u00e9hicules utilitaires.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de m\u00e9catronicien ou de m\u00e9catronicienne d\u2019automobiles, avec mention de l'orientation.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,19,21,22,24,35,45],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[27],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":40,"qualite_id":16}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":40,"qualite_id":19}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":40,"qualite_id":21}},{"id":22,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 supporter les bruits","pivot":{"metier_id":40,"qualite_id":22}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":40,"qualite_id":24}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":40,"qualite_id":35}},{"id":45,"libelle":"Facilit\u00e9 de contact","pivot":{"metier_id":40,"qualite_id":45}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":40,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":27,"numero":10,"nom":"UPSA section Jura et Jura bernois ","lat_lng":[[1443,368],[1191,482]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":40,"ilot_id":27}}]},{"id":41,"nom":"Carrossier\u00b7\u00e8re-peintre CFC","img":"Carrossier_Lackiererei_3_FM.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=215","description":"Le carrossier-peintre ou la carrossi\u00e8re-peintre entretiennent ou refont la peinture de v\u00e9hicules de tous genres (voitures particuli\u00e8res, poids lourds, v\u00e9hicules utilitaires, caravanes, t\u00e9l\u00e9ph\u00e9riques, etc.) en vue de les prot\u00e9ger contre la corrosion et \u00e9galement d'am\u00e9liorer leur aspect esth\u00e9tique. Ils interviennent le plus souvent apr\u00e8s les r\u00e9parations effectu\u00e9es par les carrossiers-t\u00f4liers. Les v\u00e9hicules atteints par la rouille ou dont les peintures sont alt\u00e9r\u00e9es par le temps et les intemp\u00e9ries leur sont \u00e9galement confi\u00e9s. Ils sont sollicit\u00e9s aussi par des clients qui d\u00e9sirent sur leurs carrosseries des inscriptions, des motifs d\u00e9coratifs ou des peintures aux effets sp\u00e9ciaux.","formations":"La formation de carrossier-peintre ou de carrossi\u00e8re-peintre s\u2019acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de carrossier-peintre ou de carrossi\u00e8re-peintre.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,17,19,22,28],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[27],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":41,"qualite_id":15}},{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":41,"qualite_id":17}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":41,"qualite_id":19}},{"id":22,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 supporter les bruits","pivot":{"metier_id":41,"qualite_id":22}},{"id":28,"libelle":"Perception correcte des couleurs","pivot":{"metier_id":41,"qualite_id":28}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":41,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":27,"numero":10,"nom":"UPSA section Jura et Jura bernois ","lat_lng":[[1443,368],[1191,482]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":41,"ilot_id":27}}]},{"id":42,"nom":"Carrossier\u00b7\u00e8re-t\u00f4lier\u00b7\u00e8re CFC","img":"Carrossier-tolier_04_TPO.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=265","description":"Le carrossier-t\u00f4lier ou la carrossi\u00e8re-t\u00f4li\u00e8re remettent en \u00e9tat des carrosseries d'automobiles, de camionnettes et camions, de motos accident\u00e9es ou atteintes par la rouille et l'usure. Ils restituent la forme originale des v\u00e9hicules \u00e0 l'aide de l'\u00e9quipement de redressage ou de mesure, et remplacent des \u00e9l\u00e9ments trop endommag\u00e9s par des pi\u00e8ces neuves ou fabriqu\u00e9es par leurs soins.","formations":"La formation de carrossier-t\u00f4lier ou de carrossi\u00e8re-t\u00f4li\u00e8re s\u2019acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de carrossier-t\u00f4lier ou de carrossi\u00e8re-t\u00f4li\u00e8re.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,17,19,22,25,42,51],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[27],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":42,"qualite_id":16}},{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":42,"qualite_id":17}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":42,"qualite_id":19}},{"id":22,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 supporter les bruits","pivot":{"metier_id":42,"qualite_id":22}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":42,"qualite_id":25}},{"id":42,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler de fa\u00e7on ind\u00e9pendante","pivot":{"metier_id":42,"qualite_id":42}},{"id":51,"libelle":"Sens esth\u00e9tique","pivot":{"metier_id":42,"qualite_id":51}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":42,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":27,"numero":10,"nom":"UPSA section Jura et Jura bernois ","lat_lng":[[1443,368],[1191,482]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":42,"ilot_id":27}}]},{"id":43,"nom":"Serrurier\u00b7\u00e8re sur v\u00e9hicules CFC","img":"Fahrzeugschlosser_1_FM.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=251","description":"Le serrurier ou la serruri\u00e8re sur v\u00e9hicules construisent, entretiennent et r\u00e9parent l'armature en acier ou en alliage l\u00e9ger des v\u00e9hicules utilitaires (autobus, remorques, camions, b\u00e9tonni\u00e8res, camions-citernes, v\u00e9hicules de livraison, de lutte contre le feu, etc.). Ils s'occupent de toutes les pi\u00e8ces et \u00e9l\u00e9ments \u00e0 fixer sur le ch\u00e2ssis, les ponts fixes ou basculants (plate-forme inf\u00e9rieure du v\u00e9hicule) et peuvent effectuer la pose de grues, bennes, dispositifs hydrauliques, pneumatiques ou \u00e9lectriques.","formations":"La formation de serrurier ou de serruri\u00e8re sur v\u00e9hicules s\u2019acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de serrurier ou de serruri\u00e8re sur v\u00e9hicules.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,19,20,22,42],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[27],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":43,"qualite_id":16}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":43,"qualite_id":19}},{"id":20,"libelle":"Facilit\u00e9 pour le dessin","pivot":{"metier_id":43,"qualite_id":20}},{"id":22,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 supporter les bruits","pivot":{"metier_id":43,"qualite_id":22}},{"id":42,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler de fa\u00e7on ind\u00e9pendante","pivot":{"metier_id":43,"qualite_id":42}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":43,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":27,"numero":10,"nom":"UPSA section Jura et Jura bernois ","lat_lng":[[1443,368],[1191,482]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":43,"ilot_id":27}}]},{"id":44,"nom":"Assistant\u00b7e vernisseur\u00b7euse AFP","img":"vernisseur.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1519","description":"L'assistant vernisseur ou l'assistante vernisseuse travaillent soit dans l'industrie soit dans des carrosseries. Ils pr\u00e9parent les objets \u00e0 vernir tels que des v\u00e9hicules, des machines ou des outils; ils appliquent laques et peintures non seulement dans un but esth\u00e9tique, mais surtout dans celui de prot\u00e9ger ces objets contre les d\u00e9gradations dues au climat ou aux conditions d'utilisation.","formations":"La formation d'assistant vernisseur ou d'assistante vernisseuse s\u2019acquiert par un apprentissage dans l'un des domaines sp\u00e9cifiques suivants: carrosserie ou industrie.","titre":"Attestation f\u00e9d\u00e9rale de formation professionnelle (AFP) d'assistant vernisseur ou d'assistante vernisseuse.","matu":0,"duree":"2 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,19,28,39,51,52],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[27],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":44,"qualite_id":16}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":44,"qualite_id":19}},{"id":28,"libelle":"Perception correcte des couleurs","pivot":{"metier_id":44,"qualite_id":28}},{"id":39,"libelle":"Ordre et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":44,"qualite_id":39}},{"id":51,"libelle":"Sens esth\u00e9tique","pivot":{"metier_id":44,"qualite_id":51}},{"id":52,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 supporter les mauvaises odeurs","pivot":{"metier_id":44,"qualite_id":52}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":44,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":27,"numero":10,"nom":"UPSA section Jura et Jura bernois ","lat_lng":[[1443,368],[1191,482]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":44,"ilot_id":27}}]},{"id":45,"nom":"Agent\u00b7e d'exploitation CFC","img":"Agent_expl_06_HD.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1075","description":"L'agent ou l'agente d'exploitation pr\u00e9parent les travaux de nettoyage, d'entretien et de contr\u00f4le des b\u00e2timents confi\u00e9s aux \u00e9quipes de nettoyage: \u00e9coles, h\u00f4pitaux, homes, immeubles locatifs, etc. Ils assurent la maintenance et le maintien en bon \u00e9tat des installations techniques (service conciergerie), des am\u00e9nagements ext\u00e9rieurs et des infrastructures (service voirie des routes, chemins, places, parcs et espaces verts).","formations":"La formation d\u2019agent d\u2019exploitation ou d\u2019agente d\u2019exploitation s'acquiert par un apprentissage dans l'un des domaines sp\u00e9cifiques suivants: service conciergerie ou service voirie.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) d\u2019agent ou d'agente d\u2019exploitation","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,19,39,45,53,54],"secteur_ids":[2,9],"ilot_ids":[34,77],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":45,"qualite_id":16}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":45,"qualite_id":19}},{"id":39,"libelle":"Ordre et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":45,"qualite_id":39}},{"id":45,"libelle":"Facilit\u00e9 de contact","pivot":{"metier_id":45,"qualite_id":45}},{"id":53,"libelle":"Autonomie et d\u00e9brouillardise","pivot":{"metier_id":45,"qualite_id":53}},{"id":54,"libelle":"Disponibilit\u00e9","pivot":{"metier_id":45,"qualite_id":54}}],"secteurs":[{"id":2,"numero":"2","nom":"Commerce","couleur":"#9b59b6","lat_lng":null,"icone":"md-briefcase","pivot":{"metier_id":45,"secteur_id":2}},{"id":9,"numero":"10","nom":"B\u00e2timent \/ Construction","couleur":"#3498db","lat_lng":null,"icone":"md-hammer","pivot":{"metier_id":45,"secteur_id":9}}],"ilots":[{"id":34,"numero":17,"nom":"Poste CH SA - formation professionnelle Poste","lat_lng":[[1639.5,625],[1570,695]],"secteur_id":2,"pivot":{"metier_id":45,"ilot_id":34}},{"id":77,"numero":60,"nom":"Association des concierges et agents d\u2019exploitation interjurassienne (ACAEI)","lat_lng":[[1006,1665],[931.5,1816.5]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":45,"ilot_id":77}}]},{"id":46,"nom":"Agent\u00b7e relation client CFC","img":"Kundendialog_01_IK.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1476","description":"L'agent relation client ou l'agente relation client assurent le lien entre un fournisseur de biens ou de services et sa client\u00e8le. A l'aide de divers canaux de communication (t\u00e9l\u00e9phone, e-mail, web, courrier, applications mobiles, service vocal interactif, etc.), ils d\u00e9livrent aux clients des informations sur des produits, prennent des commandes, r\u00e9pondent \u00e0 des questions et des r\u00e9clamations de fa\u00e7on personnalis\u00e9e. Au t\u00e9l\u00e9phone, ils m\u00e8nent divers types d'entretiens en fonction des t\u00e2ches assign\u00e9es par l'entreprise (acquisition, suivi, fid\u00e9lisation ou reconqu\u00eate de clients).","formations":"La formation d'agent relation client ou d'agente relation client s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) d'agent ou d'agente relation client.","matu":1,"duree":"4 ans en entreprise, 3 ou 4 ans en \u00e9cole.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[26,30,31,37,55,56],"secteur_ids":[11],"ilot_ids":[34],"qualites":[{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":46,"qualite_id":26}},{"id":30,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter \u00e0 un horaire irr\u00e9gulier ou de nuit","pivot":{"metier_id":46,"qualite_id":30}},{"id":31,"libelle":"R\u00e9sistance nerveuse","pivot":{"metier_id":46,"qualite_id":31}},{"id":37,"libelle":"Sens commercial","pivot":{"metier_id":46,"qualite_id":37}},{"id":55,"libelle":"Facilit\u00e9 d'expression","pivot":{"metier_id":46,"qualite_id":55}},{"id":56,"libelle":"Facilit\u00e9 pour les langues","pivot":{"metier_id":46,"qualite_id":56}}],"secteurs":[{"id":11,"numero":"3","nom":"Vente","couleur":"#2ecc71","lat_lng":null,"icone":"md-cart","pivot":{"metier_id":46,"secteur_id":11}}],"ilots":[{"id":34,"numero":17,"nom":"Poste CH SA - formation professionnelle Poste","lat_lng":[[1639.5,625],[1570,695]],"secteur_id":2,"pivot":{"metier_id":46,"ilot_id":34}}]},{"id":47,"nom":"Assistant\u00b7e en pharmacie CFC","img":"Assi-Farmacia_03_MG.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=19","description":"L'assistant ou l'assistante en pharmacie secondent le pharmacien ou la pharmacienne dans le service et le conseil \u00e0 la client\u00e8le, g\u00e8rent le stock de marchandises (produits pharmaceutiques, di\u00e9t\u00e9tiques, cosm\u00e9tiques, d'hygi\u00e8ne et de parfumerie), participent au travail de laboratoire et accomplissent des t\u00e2ches administratives. Interm\u00e9diaires pharmaceutiques, conseillers et vendeurs, ils contribuent \u00e0 la bonne ex\u00e9cution des travaux \u00e0 l'avant comme \u00e0 l'arri\u00e8re de l'officine.","formations":"La formation d'assistant ou d'assistante en pharmacie s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) d'assistant ou d'assistante en pharmacie.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[26,37,39,48,50,58,59],"secteur_ids":[11],"ilot_ids":[29],"qualites":[{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":47,"qualite_id":26}},{"id":37,"libelle":"Sens commercial","pivot":{"metier_id":47,"qualite_id":37}},{"id":39,"libelle":"Ordre et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":47,"qualite_id":39}},{"id":48,"libelle":"Bonne m\u00e9moire","pivot":{"metier_id":47,"qualite_id":48}},{"id":50,"libelle":"Pr\u00e9sentation soign\u00e9e","pivot":{"metier_id":47,"qualite_id":50}},{"id":58,"libelle":"Courtoisie et tact","pivot":{"metier_id":47,"qualite_id":58}},{"id":59,"libelle":"Discr\u00e9tion","pivot":{"metier_id":47,"qualite_id":59}}],"secteurs":[{"id":11,"numero":"3","nom":"Vente","couleur":"#2ecc71","lat_lng":null,"icone":"md-cart","pivot":{"metier_id":47,"secteur_id":11}}],"ilots":[{"id":29,"numero":12,"nom":"CEJEF - Division commerciale Del\u00e9mont-Porrentruy \/ ceff COMMERCE Tramelan \/ \u00c9cole sup\u00e9rieure de commerce La Neuveville \/ \u00c9cole sup\u00e9rieure de commerce Bienne \/ BFB \u00c9cole commerciale Bienne","lat_lng":[[1629,309],[1880,514.5]],"secteur_id":2,"pivot":{"metier_id":47,"ilot_id":29}}]},{"id":48,"nom":"Cabine Crew Member Brevet f\u00e9d\u00e9ral","img":"cabin-crew-member.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=648","description":"Le ou la Cabin Crew Member accueillent les passagers d'un avion et veillent \u00e0 leur confort et \u00e0 leur s\u00e9curit\u00e9 pendant le voyage. V\u00e9ritables images de marque de leur compagnie d'aviation, ils informent et rassurent les passagers dans plusieurs langues, leur transmettent les plateaux repas, leur servent les boissons et veillent au respect des consignes de s\u00e9curit\u00e9, tout en restant constamment aimables et serviables.","formations":"La formation de Cabin Crew Member s'acquiert en emploi, au sein d'une compagnie a\u00e9rienne ou dans une \u00e9cole priv\u00e9e.","titre":"Certificat de Cabin Crew Member, d\u00e9livr\u00e9 par la compagnie a\u00e9rienne formatrice.","matu":0,"duree":"1 \u00e0 3 mois.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[26,30,36,50,56],"secteur_ids":[2],"ilot_ids":[32],"qualites":[{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":48,"qualite_id":26}},{"id":30,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter \u00e0 un horaire irr\u00e9gulier ou de nuit","pivot":{"metier_id":48,"qualite_id":30}},{"id":36,"libelle":"Disposition \u00e0 de fr\u00e9quents d\u00e9placements","pivot":{"metier_id":48,"qualite_id":36}},{"id":50,"libelle":"Pr\u00e9sentation soign\u00e9e","pivot":{"metier_id":48,"qualite_id":50}},{"id":56,"libelle":"Facilit\u00e9 pour les langues","pivot":{"metier_id":48,"qualite_id":56}}],"secteurs":[{"id":2,"numero":"2","nom":"Commerce","couleur":"#9b59b6","lat_lng":null,"icone":"md-briefcase","pivot":{"metier_id":48,"secteur_id":2}}],"ilots":[{"id":32,"numero":15,"nom":"Swiss International Air Lines Ltd","lat_lng":[[1610,489],[1569.5,546]],"secteur_id":2,"pivot":{"metier_id":48,"ilot_id":32}}]},{"id":49,"nom":"Electricien\u00b7ne de r\u00e9seau CFC","img":"Elec_reseau_06_FM.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=91","description":"L'\u00e9lectricien ou l'\u00e9lectricienne de r\u00e9seau installent, exploitent et entretiennent les installations de transport de l'\u00e9nergie \u00e9lectrique. Ils veillent \u00e0 la fiabilit\u00e9 de l'acheminement du courant, du site de production vers le lieu de consommation de l'\u00e9lectricit\u00e9: immeubles, usines, \u00e9clairage public, etc. Ils assurent l'alimentation \u00e9lectrique des transports en commun et l'acheminement des donn\u00e9es des r\u00e9seaux de communication. Lors d'avaries ou de d\u00e9g\u00e2ts, ils s'occupent de r\u00e9tablir le courant dans les meilleurs d\u00e9lais.","formations":"La formation d'\u00e9lectricien ou d'\u00e9lectricienne de r\u00e9seau s'acquiert par un apprentissage dans l'un des domaines sp\u00e9cifiques suivants: \u00e9nergie, lignes de contact et t\u00e9l\u00e9communications.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) d'\u00e9lectricien ou d'\u00e9lectricienne de r\u00e9seau.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,16,19,26,28,30,36,62],"secteur_ids":[9],"ilot_ids":[31],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":49,"qualite_id":15}},{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":49,"qualite_id":16}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":49,"qualite_id":19}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":49,"qualite_id":26}},{"id":28,"libelle":"Perception correcte des couleurs","pivot":{"metier_id":49,"qualite_id":28}},{"id":30,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter \u00e0 un horaire irr\u00e9gulier ou de nuit","pivot":{"metier_id":49,"qualite_id":30}},{"id":36,"libelle":"Disposition \u00e0 de fr\u00e9quents d\u00e9placements","pivot":{"metier_id":49,"qualite_id":36}},{"id":62,"libelle":"Absence de vertige","pivot":{"metier_id":49,"qualite_id":62}}],"secteurs":[{"id":9,"numero":"10","nom":"B\u00e2timent \/ Construction","couleur":"#3498db","lat_lng":null,"icone":"md-hammer","pivot":{"metier_id":49,"secteur_id":9}}],"ilots":[{"id":31,"numero":14,"nom":"CIFER","lat_lng":[[1809,594],[1689,669]],"secteur_id":2,"pivot":{"metier_id":49,"ilot_id":31}}]},{"id":50,"nom":"Informaticien\u00b7ne de gestion ES","img":"Informaticien_03_AR.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1450","description":"L'informaticien ou l'informaticienne de gestion ES participent \u00e0 la conception, au d\u00e9veloppement et \u00e0 l'analyse des syst\u00e8mes d'information pour le compte d\u2019entreprises et de soci\u00e9t\u00e9s publiques ou priv\u00e9es. Les informaticiens de gestion ES r\u00e9pondent aux besoins des personnes responsables de la gestion d\u2019une entreprise en leur mettant \u00e0 disposition des applications pratiques afin de faciliter leurs t\u00e2ches administratives: comptabilit\u00e9, listes de clients, de fournisseurs, de produits, etc. L'informatique de gestion \u00e9tant une interface entre l'informatique et les diff\u00e9rents secteurs de l'entreprise, les informaticiens doivent \u00e9galement poss\u00e9der de bonnes connaissances dans des domaines tels que l'\u00e9conomie, la gestion, la communication, le droit, etc.","formations":"La formation d'informaticien ou d'informaticienne de gestion ES s'acquiert par des \u00e9tudes dans une \u00e9cole sup\u00e9rieure.","titre":"Dipl\u00f4me d'informaticien ou d'informaticienne de gestion ES.","matu":0,"duree":"2 ans \u00e0 plein temps; 3 ans en emploi; 4 ans \u00e0 temps partiel.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[24,26,32,34,35],"secteur_ids":[4],"ilot_ids":[30],"qualites":[{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":50,"qualite_id":24}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":50,"qualite_id":26}},{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":50,"qualite_id":32}},{"id":34,"libelle":"Sens de la communication","pivot":{"metier_id":50,"qualite_id":34}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":50,"qualite_id":35}}],"secteurs":[{"id":4,"numero":"4","nom":"Informatique \/ Dessin \/ Medias","couleur":"#1abc9c","lat_lng":null,"icone":"md-desktop","pivot":{"metier_id":50,"secteur_id":4}}],"ilots":[{"id":30,"numero":13,"nom":"CEJEF - Division commerciale Del\u00e9mont \/ ESIG \u00c9cole sup\u00e9rieurE d\u2019informatique et gestion","lat_lng":[[1811,521],[1880,669]],"secteur_id":2,"pivot":{"metier_id":50,"ilot_id":30}}]},{"id":51,"nom":"Pilote Licence","img":"Pilote-Licence.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=809","description":"Le ou la pilote transportent des passagers, du fret (marchandises) ou du courrier par la voie des airs (avion \u00e0 h\u00e9lice ou \u00e0 r\u00e9action). Ils secondent le commandant de bord dans la direction de l'\u00e9quipage, la planification du vol et la gestion de toutes les phases de vol, depuis le tarmac de d\u00e9part jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 destination. Ils respectent les r\u00e8glements (normes de l'appareil, zones de vol, horaires) afin d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des passagers et de la cargaison.","formations":"La formation de pilote s'acquiert en \u00e9cole. Deux voies sont propos\u00e9es.\nLa formation int\u00e9gr\u00e9e, \u00e0 plein temps: acc\u00e8s direct \u00e0 la licence de pilote de ligne ATPL\nLa formation modulaire, en emploi: licence de pilote priv\u00e9 PPL, licence de pilote commercial CPL, extension de vol aux instruments IR puis licence de pilote de ligne ATPL.","titre":"Pilote dipl\u00f4m\u00e9 ES ou pilote dipl\u00f4m\u00e9e ES qui fait suite \u00e0 la licence de pilote professionnel CPL avec extension pour le vol aux instruments IR, les avions multimoteurs MEP et la th\u00e9orie ATP.","matu":0,"duree":"Formation int\u00e9gr\u00e9e: 22 mois \u00e0 plein temps; Formation modulaire: 3 ans en emploi.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[25,30,32,36,44,61,63,64],"secteur_ids":[2],"ilot_ids":[32],"qualites":[{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":51,"qualite_id":25}},{"id":30,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter \u00e0 un horaire irr\u00e9gulier ou de nuit","pivot":{"metier_id":51,"qualite_id":30}},{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":51,"qualite_id":32}},{"id":36,"libelle":"Disposition \u00e0 de fr\u00e9quents d\u00e9placements","pivot":{"metier_id":51,"qualite_id":36}},{"id":44,"libelle":"Aptitude \u00e0 diriger et g\u00e9rer une \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":51,"qualite_id":44}},{"id":61,"libelle":"Calme et sang-froid","pivot":{"metier_id":51,"qualite_id":61}},{"id":63,"libelle":"Esprit de d\u00e9cision","pivot":{"metier_id":51,"qualite_id":63}},{"id":64,"libelle":"Sens de l'orientation","pivot":{"metier_id":51,"qualite_id":64}}],"secteurs":[{"id":2,"numero":"2","nom":"Commerce","couleur":"#9b59b6","lat_lng":null,"icone":"md-briefcase","pivot":{"metier_id":51,"secteur_id":2}}],"ilots":[{"id":32,"numero":15,"nom":"Swiss International Air Lines Ltd","lat_lng":[[1610,489],[1569.5,546]],"secteur_id":2,"pivot":{"metier_id":51,"ilot_id":32}}]},{"id":52,"nom":"Logisticien\u00b7ne AFP","img":"Logistiker6.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1304","description":"Le logisticien ou la logisticienne AFP r\u00e9ceptionnent toutes sortes de marchandises (mati\u00e8res premi\u00e8res, produits industriels, pharmaceutiques ou alimentaires, lettres, colis, etc.) qu\u2019ils contr\u00f4lent selon les directives de leur responsable. Ils entreposent des marchandises, participent \u00e0 la gestion des stocks et pr\u00e9parent des commandes en vue de leur distribution aux clients.","formations":"La formation de logisticien ou de logisticienne AFP s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Attestation f\u00e9d\u00e9rale de formation professionnelle (AFP) de logisticien ou de logisticienne.","matu":0,"duree":"2 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,21,26,38,53],"secteur_ids":[12],"ilot_ids":[33,34],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":52,"qualite_id":16}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":52,"qualite_id":21}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":52,"qualite_id":26}},{"id":38,"libelle":"Bonne acuit\u00e9 visuelle","pivot":{"metier_id":52,"qualite_id":38}},{"id":53,"libelle":"Autonomie et d\u00e9brouillardise","pivot":{"metier_id":52,"qualite_id":53}}],"secteurs":[{"id":12,"numero":"5","nom":"Transports \/ Logistique","couleur":"#95a5a6","lat_lng":null,"icone":"md-car","pivot":{"metier_id":52,"secteur_id":12}}],"ilots":[{"id":33,"numero":16,"nom":"ASFL \/ CFL Centre de formation logistique","lat_lng":[[1641,548],[1570.5,621.5]],"secteur_id":2,"pivot":{"metier_id":52,"ilot_id":33}},{"id":34,"numero":17,"nom":"Poste CH SA - formation professionnelle Poste","lat_lng":[[1639.5,625],[1570,695]],"secteur_id":2,"pivot":{"metier_id":52,"ilot_id":34}}]},{"id":53,"nom":"Logisticien\u00b7ne CFC","img":"Logistiker8_TPO.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=943","description":"Le logisticien ou la logisticienne r\u00e9ceptionnent et contr\u00f4lent toutes sortes de marchandises (mati\u00e8res premi\u00e8res, produits industriels, pharmaceutiques ou alimentaires, lettres, colis, etc.) qu\u2019ils pr\u00e9parent en vue de leur entreposage ou de leur livraison aux clients. Selon l\u2019orientation dans laquelle ils se sont form\u00e9s, les logisticiens planifient, organisent et r\u00e9alisent des t\u00e2ches de distribution, de stockage ou de transport.","formations":"La formation de logisticien ou de logisticienne s'acquiert par un apprentissage dans l\u2019une des orientations suivantes: distribution, stockage, transport.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de logisticien ou de logisticienne avec mention de l\u2019orientation choisie.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,21,38,48,53],"secteur_ids":[12],"ilot_ids":[33,34],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":53,"qualite_id":16}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":53,"qualite_id":21}},{"id":38,"libelle":"Bonne acuit\u00e9 visuelle","pivot":{"metier_id":53,"qualite_id":38}},{"id":48,"libelle":"Bonne m\u00e9moire","pivot":{"metier_id":53,"qualite_id":48}},{"id":53,"libelle":"Autonomie et d\u00e9brouillardise","pivot":{"metier_id":53,"qualite_id":53}}],"secteurs":[{"id":12,"numero":"5","nom":"Transports \/ Logistique","couleur":"#95a5a6","lat_lng":null,"icone":"md-car","pivot":{"metier_id":53,"secteur_id":12}}],"ilots":[{"id":33,"numero":16,"nom":"ASFL \/ CFL Centre de formation logistique","lat_lng":[[1641,548],[1570.5,621.5]],"secteur_id":2,"pivot":{"metier_id":53,"ilot_id":33}},{"id":34,"numero":17,"nom":"Poste CH SA - formation professionnelle Poste","lat_lng":[[1639.5,625],[1570,695]],"secteur_id":2,"pivot":{"metier_id":53,"ilot_id":34}}]},{"id":54,"nom":"Employ\u00e9\u00b7e de commerce CFC","img":"Kaufmann_01_IK.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=99","description":"L'employ\u00e9 ou l'employ\u00e9e de commerce effectuent des t\u00e2ches administratives au sein d'une entreprise priv\u00e9e ou d'un service public. Leurs fonctions varient selon le champ d'activit\u00e9s de leur employeur et la nature de leur poste. Ils peuvent s'occuper de la correspondance commerciale (distribution, r\u00e9daction, envoi), de la comptabilit\u00e9 (saisie des \u00e9critures, v\u00e9rification des paiements), des commandes (r\u00e9ception, facturation), de l'accueil des clients et de la gestion d'un secr\u00e9tariat.","formations":"La formation d'employ\u00e9 ou d'employ\u00e9e de commerce s'acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps dans l'un des profils d'enseignement scolaire suivants: base (profil B), \u00e9largi (profil E).","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) d'employ\u00e9 ou d'employ\u00e9e de commerce avec mention du profil de formation scolaire.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[21,26,27,48,54,56],"secteur_ids":[2],"ilot_ids":[27,29,34,79],"qualites":[{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":54,"qualite_id":21}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":54,"qualite_id":26}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":54,"qualite_id":27}},{"id":48,"libelle":"Bonne m\u00e9moire","pivot":{"metier_id":54,"qualite_id":48}},{"id":54,"libelle":"Disponibilit\u00e9","pivot":{"metier_id":54,"qualite_id":54}},{"id":56,"libelle":"Facilit\u00e9 pour les langues","pivot":{"metier_id":54,"qualite_id":56}}],"secteurs":[{"id":2,"numero":"2","nom":"Commerce","couleur":"#9b59b6","lat_lng":null,"icone":"md-briefcase","pivot":{"metier_id":54,"secteur_id":2}}],"ilots":[{"id":27,"numero":10,"nom":"UPSA section Jura et Jura bernois ","lat_lng":[[1443,368],[1191,482]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":54,"ilot_id":27}},{"id":29,"numero":12,"nom":"CEJEF - Division commerciale Del\u00e9mont-Porrentruy \/ ceff COMMERCE Tramelan \/ \u00c9cole sup\u00e9rieure de commerce La Neuveville \/ \u00c9cole sup\u00e9rieure de commerce Bienne \/ BFB \u00c9cole commerciale Bienne","lat_lng":[[1629,309],[1880,514.5]],"secteur_id":2,"pivot":{"metier_id":54,"ilot_id":29}},{"id":34,"numero":17,"nom":"Poste CH SA - formation professionnelle Poste","lat_lng":[[1639.5,625],[1570,695]],"secteur_id":2,"pivot":{"metier_id":54,"ilot_id":34}},{"id":79,"numero":62,"nom":"Hotelleriesuisse\/Gastrosuisse","lat_lng":[[1053.5,1408],[871.5,1487.5]],"secteur_id":10,"pivot":{"metier_id":54,"ilot_id":79}}]},{"id":55,"nom":"Aide en soins et accompagnement AFP","img":"ASSC_04_MG.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1467","description":"Les aides en soins et accompagnement participent \u00e0 l'organisation d'activit\u00e9s quotidiennes permettant d'assurer le bien-\u00eatre physique, psychique et social de personnes de tous \u00e2ges. Sous la responsabilit\u00e9 du personnel soignant et socio-\u00e9ducatif, il ou elle effectuent des soins de base (hygi\u00e8ne, alimentation) et des t\u00e2ches d'entretien, tout en d\u00e9veloppant et favorisant les relations humaines.","formations":"La formation d'aide en soins et accompagnement, commune aux domaines de la sant\u00e9 et du social, s'acquiert par un apprentissage ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps.","titre":"Attestation f\u00e9d\u00e9rale de formation professionnelle (AFP) d'aide en soins et accompagnement.","matu":0,"duree":"2 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[26,33,58,59,65,66,67,68],"secteur_ids":[5],"ilot_ids":[43],"qualites":[{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":55,"qualite_id":26}},{"id":33,"libelle":"Hygi\u00e8ne et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":55,"qualite_id":33}},{"id":58,"libelle":"Courtoisie et tact","pivot":{"metier_id":55,"qualite_id":58}},{"id":59,"libelle":"Discr\u00e9tion","pivot":{"metier_id":55,"qualite_id":59}},{"id":65,"libelle":"Ecoute et compr\u00e9hension d'autrui","pivot":{"metier_id":55,"qualite_id":65}},{"id":66,"libelle":"D\u00e9sir de soigner les autres","pivot":{"metier_id":55,"qualite_id":66}},{"id":67,"libelle":"Equilibre affectif et psychique","pivot":{"metier_id":55,"qualite_id":67}},{"id":68,"libelle":"Cr\u00e9ativit\u00e9 et imagination","pivot":{"metier_id":55,"qualite_id":68}}],"secteurs":[{"id":5,"numero":"7","nom":"Sant\u00e9 \/ Social \/ Esth\u00e9tique","couleur":"#e74c3c","lat_lng":null,"icone":"md-heart","pivot":{"metier_id":55,"secteur_id":5}}],"ilots":[{"id":43,"numero":26,"nom":"OrTra sant\u00e9-social Berne francophone","lat_lng":[[1641,1062],[1569.5,1211]],"secteur_id":4,"pivot":{"metier_id":55,"ilot_id":43}}]},{"id":56,"nom":"Ambulancier\u00b7\u00e8re ES","img":"Ambulancier7.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=10","description":"L'ambulancier ou l'ambulanci\u00e8re assurent les soins pr\u00e9hospitaliers d'urgence de fa\u00e7on autonome, ou en collaboration avec d'autres professionnels de la sant\u00e9 et du sauvetage. Plac\u00e9s sous la responsabilit\u00e9 d'un ou d'une m\u00e9decin pour tout acte m\u00e9dical, les ambulanciers s'occupent de patients en situation d'urgence ou transportent ceux qui ne peuvent rejoindre un centre de soins par leurs propres moyens.","formations":"La formation d'ambulancier ou d'ambulanci\u00e8re s'acquiert par des \u00e9tudes dans une \u00e9cole sup\u00e9rieure.","titre":"Ambulancier dipl\u00f4m\u00e9 ES ou ambulanci\u00e8re dipl\u00f4m\u00e9e ES.","matu":0,"duree":"3 ans \u00e0 plein temps.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[31,54,59,61,67,69,70,71],"secteur_ids":[5],"ilot_ids":[48],"qualites":[{"id":31,"libelle":"R\u00e9sistance nerveuse","pivot":{"metier_id":56,"qualite_id":31}},{"id":54,"libelle":"Disponibilit\u00e9","pivot":{"metier_id":56,"qualite_id":54}},{"id":59,"libelle":"Discr\u00e9tion","pivot":{"metier_id":56,"qualite_id":59}},{"id":61,"libelle":"Calme et sang-froid","pivot":{"metier_id":56,"qualite_id":61}},{"id":67,"libelle":"Equilibre affectif et psychique","pivot":{"metier_id":56,"qualite_id":67}},{"id":69,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir dans l'urgence","pivot":{"metier_id":56,"qualite_id":69}},{"id":70,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 mettre en confiance autrui","pivot":{"metier_id":56,"qualite_id":70}},{"id":71,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 supporter la vue du sang","pivot":{"metier_id":56,"qualite_id":71}}],"secteurs":[{"id":5,"numero":"7","nom":"Sant\u00e9 \/ Social \/ Esth\u00e9tique","couleur":"#e74c3c","lat_lng":null,"icone":"md-heart","pivot":{"metier_id":56,"secteur_id":5}}],"ilots":[{"id":48,"numero":31,"nom":"Medi, centre de formation m\u00e9dicale, Berne","lat_lng":[[1611.5,1213.5],[1569,1285.5]],"secteur_id":4,"pivot":{"metier_id":56,"ilot_id":48}}]},{"id":57,"nom":"Animateur\u00b7trice radio","img":"animateur-radio.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=521","description":"L'animateur ou l'animatrice radio ou t\u00e9l\u00e9vision pr\u00e9sentent, en direct ou en diff\u00e9r\u00e9, des \u00e9missions de divertissement (jeux, vari\u00e9t\u00e9s, d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9, etc.) ou des magazines d'information \u00e0 th\u00e8me (sant\u00e9, nature, animaux, voyage, musique, mode, etc.). Ils d\u00e9finissent le sujet de l'\u00e9mission et son traitement (interview, reportage, chronique, etc.), choisissent les invit\u00e9s et animent le programme sur un ton d\u00e9tendu, vivant, et adapt\u00e9 au public auquel ils s'adressent.","formations":"La formation d'animateur ou d'animatrice radio ou t\u00e9l\u00e9vision s'acquiert sous forme de stage dans les radios et les t\u00e9l\u00e9visions publiques ou priv\u00e9es. Le recrutement ne s'op\u00e8re qu'en fonction des besoins. Des \u00e9tudes en journalisme ou en sciences de la communication et des m\u00e9dias constituent une bonne base pour occuper cette fonction, mais n'offrent en aucun cas une garantie d'engagement.","titre":"D\u00e9pend du type de formation.","matu":0,"duree":"D\u00e9pend du type de formation.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[30,31,45,55,56,72],"secteur_ids":[4],"ilot_ids":[44],"qualites":[{"id":30,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter \u00e0 un horaire irr\u00e9gulier ou de nuit","pivot":{"metier_id":57,"qualite_id":30}},{"id":31,"libelle":"R\u00e9sistance nerveuse","pivot":{"metier_id":57,"qualite_id":31}},{"id":45,"libelle":"Facilit\u00e9 de contact","pivot":{"metier_id":57,"qualite_id":45}},{"id":55,"libelle":"Facilit\u00e9 d'expression","pivot":{"metier_id":57,"qualite_id":55}},{"id":56,"libelle":"Facilit\u00e9 pour les langues","pivot":{"metier_id":57,"qualite_id":56}},{"id":72,"libelle":"Curiosit\u00e9 intellectuelle","pivot":{"metier_id":57,"qualite_id":72}}],"secteurs":[{"id":4,"numero":"4","nom":"Informatique \/ Dessin \/ Medias","couleur":"#1abc9c","lat_lng":null,"icone":"md-desktop","pivot":{"metier_id":57,"secteur_id":4}}],"ilots":[{"id":44,"numero":27,"nom":"RFJ\/RJB\/BNJ FM","lat_lng":[[1760.5,988.5],[1688,1061]],"secteur_id":4,"pivot":{"metier_id":57,"ilot_id":44}}]},{"id":58,"nom":"Assistant\u00b7e en soins et sant\u00e9 communautaire CFC","img":"ASSC_03_VB.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=947","description":"L'assistant ou l'assistante en soins et sant\u00e9 communautaire soignent et accompagnent des personnes de tous \u00e2ges, au quotidien ou durant une p\u00e9riode de maladie. Ils assurent leur bien-\u00eatre physique, social et psychique, organisent des activit\u00e9s journali\u00e8res en \u00e9tant \u00e0 l'\u00e9coute de leurs besoins et de leurs habitudes. Sous la responsabilit\u00e9 du personnel infirmier, ils appliquent certains traitements et effectuent des actes m\u00e9dico-techniques.","formations":"La formation d'assistant ou d'assistante en soins et sant\u00e9 communautaire s'acquiert par un apprentissage dans une institution de soins ou en \u00e9cole.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) d'assistant ou d'assistante en soins et sant\u00e9 communautaire.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[26,30,59,65,66,67],"secteur_ids":[5],"ilot_ids":[43],"qualites":[{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":58,"qualite_id":26}},{"id":30,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter \u00e0 un horaire irr\u00e9gulier ou de nuit","pivot":{"metier_id":58,"qualite_id":30}},{"id":59,"libelle":"Discr\u00e9tion","pivot":{"metier_id":58,"qualite_id":59}},{"id":65,"libelle":"Ecoute et compr\u00e9hension d'autrui","pivot":{"metier_id":58,"qualite_id":65}},{"id":66,"libelle":"D\u00e9sir de soigner les autres","pivot":{"metier_id":58,"qualite_id":66}},{"id":67,"libelle":"Equilibre affectif et psychique","pivot":{"metier_id":58,"qualite_id":67}}],"secteurs":[{"id":5,"numero":"7","nom":"Sant\u00e9 \/ Social \/ Esth\u00e9tique","couleur":"#e74c3c","lat_lng":null,"icone":"md-heart","pivot":{"metier_id":58,"secteur_id":5}}],"ilots":[{"id":43,"numero":26,"nom":"OrTra sant\u00e9-social Berne francophone","lat_lng":[[1641,1062],[1569.5,1211]],"secteur_id":4,"pivot":{"metier_id":58,"ilot_id":43}}]},{"id":59,"nom":"Assistant\u00b7e socio-\u00e9ducatif\u00b7ve CFC","img":"socio-educational.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1051","description":"L'assistant socio-\u00e9ducatif ou l'assistante socio-\u00e9ducative accompagnent des enfants, des personnes \u00e2g\u00e9es ou des personnes en situation de handicap physique ou mental, qui requi\u00e8rent une aide particuli\u00e8re dans l'accomplissement de leurs activit\u00e9s quotidiennes. Ils les aident \u00e0 satisfaire leurs besoins ordinaires (alimentation, soins de base, d\u00e9placements), les stimulent \u00e0 d\u00e9velopper leurs relations sociales et \u00e0 am\u00e9liorer ou maintenir leur autonomie.","formations":"La formation d'assistant socio-\u00e9ducatif ou d'assistante socio-\u00e9ducative s'acquiert par apprentissage en institution ou en \u00e9cole, selon trois orientations: accompagnement des personnes handicap\u00e9es, accompagnement des personnes \u00e2g\u00e9es, accompagnement des enfants. Une variante g\u00e9n\u00e9raliste inclut les 3 domaines.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) d\u2019assistant socio-\u00e9ducatif ou d\u2019assistante socio-\u00e9ducative.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[26,59,65,67,73,74],"secteur_ids":[5],"ilot_ids":[43],"qualites":[{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":59,"qualite_id":26}},{"id":59,"libelle":"Discr\u00e9tion","pivot":{"metier_id":59,"qualite_id":59}},{"id":65,"libelle":"Ecoute et compr\u00e9hension d'autrui","pivot":{"metier_id":59,"qualite_id":65}},{"id":67,"libelle":"Equilibre affectif et psychique","pivot":{"metier_id":59,"qualite_id":67}},{"id":73,"libelle":"D\u00e9sir d'aider les autres","pivot":{"metier_id":59,"qualite_id":73}},{"id":74,"libelle":"Tol\u00e9rance et respect d'autrui","pivot":{"metier_id":59,"qualite_id":74}}],"secteurs":[{"id":5,"numero":"7","nom":"Sant\u00e9 \/ Social \/ Esth\u00e9tique","couleur":"#e74c3c","lat_lng":null,"icone":"md-heart","pivot":{"metier_id":59,"secteur_id":5}}],"ilots":[{"id":43,"numero":26,"nom":"OrTra sant\u00e9-social Berne francophone","lat_lng":[[1641,1062],[1569.5,1211]],"secteur_id":4,"pivot":{"metier_id":59,"ilot_id":43}}]},{"id":60,"nom":"C\u00e9ramiste CFC","img":"Ceramist.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=38","description":"Le ou la c\u00e9ramiste ma\u00eetrisent toutes les \u00e9tapes de la fabrication d'objets en terre cuite (gr\u00e8s, fa\u00efence, porcelaine, etc.), de la conception de la forme \u00e0 leur commercialisation. Ils connaissent les techniques de fa\u00e7onnage, de d\u00e9coration, d'\u00e9maillage et de cuisson des produits qu'ils ont imagin\u00e9s. Pi\u00e8ces uniques ou produits en petite s\u00e9rie, les objets cr\u00e9\u00e9s sont fonctionnels (th\u00e9i\u00e8res, tasses, assiettes, plats, bols, vases, etc.) ou d\u00e9coratifs (sculptures, mosa\u00efques ornementales, etc.). Les c\u00e9ramistes travaillent selon leur propre inspiration ou sur commande.","formations":"La formation de c\u00e9ramiste s'acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de c\u00e9ramiste.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[17,19,25,26,37,45,68,75],"secteur_ids":[3],"ilot_ids":[45],"qualites":[{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":60,"qualite_id":17}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":60,"qualite_id":19}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":60,"qualite_id":25}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":60,"qualite_id":26}},{"id":37,"libelle":"Sens commercial","pivot":{"metier_id":60,"qualite_id":37}},{"id":45,"libelle":"Facilit\u00e9 de contact","pivot":{"metier_id":60,"qualite_id":45}},{"id":68,"libelle":"Cr\u00e9ativit\u00e9 et imagination","pivot":{"metier_id":60,"qualite_id":68}},{"id":75,"libelle":"Sensibilit\u00e9 artistique","pivot":{"metier_id":60,"qualite_id":75}}],"secteurs":[{"id":3,"numero":"8","nom":"Imprimerie \/ Arts graphiques","couleur":"#ecf0f1","lat_lng":null,"icone":"md-color-palette","pivot":{"metier_id":60,"secteur_id":3}}],"ilots":[{"id":45,"numero":28,"nom":"\u00c9cole d\u2019Arts visuels Berne et Bienne","lat_lng":[[1880,989.5],[1809.5,1106.5]],"secteur_id":4,"pivot":{"metier_id":60,"ilot_id":45}}]},{"id":61,"nom":"Coiffeur\u00b7euse CFC","img":"Coiffeur_08_TPA.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=44","description":"Le coiffeur ou la coiffeuse coupent et traitent les cheveux, modifient leur forme et leur couleur. Ils coiffent des femmes et des hommes selon leurs souhaits et leur budget, en se basant sur des mod\u00e8les particuliers qui suivent les tendances de la mode. Ils appliquent des soins capillaires et r\u00e9alisent des coiffures personnalis\u00e9es adapt\u00e9es aux clients. Ils recommandent et vendent aussi des produits et des accessoires.","formations":"La formation de coiffeur ou de coiffeuse s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de coiffeur ou de coiffeuse.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,19,37,45,58,68],"secteur_ids":[5],"ilot_ids":[47],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":61,"qualite_id":16}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":61,"qualite_id":19}},{"id":37,"libelle":"Sens commercial","pivot":{"metier_id":61,"qualite_id":37}},{"id":45,"libelle":"Facilit\u00e9 de contact","pivot":{"metier_id":61,"qualite_id":45}},{"id":58,"libelle":"Courtoisie et tact","pivot":{"metier_id":61,"qualite_id":58}},{"id":68,"libelle":"Cr\u00e9ativit\u00e9 et imagination","pivot":{"metier_id":61,"qualite_id":68}}],"secteurs":[{"id":5,"numero":"7","nom":"Sant\u00e9 \/ Social \/ Esth\u00e9tique","couleur":"#e74c3c","lat_lng":null,"icone":"md-heart","pivot":{"metier_id":61,"secteur_id":5}}],"ilots":[{"id":47,"numero":30,"nom":"Coiffure Suisse section Jura","lat_lng":[[1750.5,1240.5],[1687,1287]],"secteur_id":4,"pivot":{"metier_id":61,"ilot_id":47}}]},{"id":62,"nom":"Graphiste CFC","img":"graphiste_01_FP.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=138","description":"Le ou la graphiste con\u00e7oivent et r\u00e9alisent des messages \u00e0 but informatif ou publicitaire sous forme d'image, de photo, de typographie, de logo, etc. Professionnels de la cr\u00e9ation, les graphistes assurent le passage de l'information de l'entreprise vers le public. Dans cette optique, ils adaptent l'image en fonction du m\u00e9dia (publicit\u00e9, \u00e9dition de livres, journaux ou magazines, production audiovisuelle ou t\u00e9l\u00e9visuelle, production multim\u00e9dia) afin de la rendre compr\u00e9hensible et convaincante. Au-del\u00e0 de la transmission d'information, ils aspirent \u00e0 une qualit\u00e9 esth\u00e9tique.","formations":"La formation de graphiste s'acquiert par un apprentissage dans une entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de graphiste.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[20,24,26,34,68,72,75],"secteur_ids":[3],"ilot_ids":[45],"qualites":[{"id":20,"libelle":"Facilit\u00e9 pour le dessin","pivot":{"metier_id":62,"qualite_id":20}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":62,"qualite_id":24}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":62,"qualite_id":26}},{"id":34,"libelle":"Sens de la communication","pivot":{"metier_id":62,"qualite_id":34}},{"id":68,"libelle":"Cr\u00e9ativit\u00e9 et imagination","pivot":{"metier_id":62,"qualite_id":68}},{"id":72,"libelle":"Curiosit\u00e9 intellectuelle","pivot":{"metier_id":62,"qualite_id":72}},{"id":75,"libelle":"Sensibilit\u00e9 artistique","pivot":{"metier_id":62,"qualite_id":75}}],"secteurs":[{"id":3,"numero":"8","nom":"Imprimerie \/ Arts graphiques","couleur":"#ecf0f1","lat_lng":null,"icone":"md-color-palette","pivot":{"metier_id":62,"secteur_id":3}}],"ilots":[{"id":45,"numero":28,"nom":"\u00c9cole d\u2019Arts visuels Berne et Bienne","lat_lng":[[1880,989.5],[1809.5,1106.5]],"secteur_id":4,"pivot":{"metier_id":62,"ilot_id":45}}]},{"id":63,"nom":"Infirmier\u00b7\u00e8re ES","img":"infirmiere.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1328","description":"L\u2019infirmier ou l\u2019infirmi\u00e8re soignent des personnes de tous \u00e2ges aussi bien au niveau physique que psychique. Il ou elle les accompagnent dans les diff\u00e9rentes phases de leur maladie (des soins pr\u00e9ventifs \u00e0 l\u2019accompagnement en fin de vie). Sur ordre m\u00e9dical, ils r\u00e9alisent des gestes m\u00e9dicotechniques tels que perfusions, pose de pansements, injection par intraveineuse, etc. L\u2019infirmier ou l\u2019infirmi\u00e8re communiquent r\u00e9guli\u00e8rement avec les patients, leurs proches ainsi qu\u2019avec les autres professionnels de la sant\u00e9 afin d\u2019apporter l\u2019aide ad\u00e9quate \u00e0 chaque situation.","formations":"La formation d\u2019infirmier ou d\u2019infirmi\u00e8re s\u2019acquiert par des \u00e9tudes dans une \u00e9cole sup\u00e9rieure.","titre":"Infirmier dipl\u00f4m\u00e9 ES ou infirmi\u00e8re dipl\u00f4m\u00e9e ES.","matu":0,"duree":"3 ans \u00e0 plein temps (possible en emploi pour les titulaires d\u2019un CFC d'assistant ou d\u2019assistante en soins et sant\u00e9 communautaire).","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[26,30,33,61,65,66,69,71],"secteur_ids":[5],"ilot_ids":[42],"qualites":[{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":63,"qualite_id":26}},{"id":30,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter \u00e0 un horaire irr\u00e9gulier ou de nuit","pivot":{"metier_id":63,"qualite_id":30}},{"id":33,"libelle":"Hygi\u00e8ne et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":63,"qualite_id":33}},{"id":61,"libelle":"Calme et sang-froid","pivot":{"metier_id":63,"qualite_id":61}},{"id":65,"libelle":"Ecoute et compr\u00e9hension d'autrui","pivot":{"metier_id":63,"qualite_id":65}},{"id":66,"libelle":"D\u00e9sir de soigner les autres","pivot":{"metier_id":63,"qualite_id":66}},{"id":69,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir dans l'urgence","pivot":{"metier_id":63,"qualite_id":69}},{"id":71,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 supporter la vue du sang","pivot":{"metier_id":63,"qualite_id":71}}],"secteurs":[{"id":5,"numero":"7","nom":"Sant\u00e9 \/ Social \/ Esth\u00e9tique","couleur":"#e74c3c","lat_lng":null,"icone":"md-heart","pivot":{"metier_id":63,"secteur_id":5}}],"ilots":[{"id":42,"numero":25,"nom":"ceff SANT\u00c9-SOCIAL pour la formation ES en soins infirmiers","lat_lng":[[1641.5,1001.5],[1569.5,1060.5]],"secteur_id":4,"pivot":{"metier_id":63,"ilot_id":42}}]},{"id":64,"nom":"Journaliste","img":"Journaliste_06_TPA.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=730","description":"Le ou la journaliste rassemblent, relatent et commentent des informations li\u00e9es \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements d'actualit\u00e9 par le biais de la presse \u00e9crite (quotidiens, hebdomadaires, magazines, etc.), audiovisuelle (radio, t\u00e9l\u00e9vision, agences de presse) ou multim\u00e9dia (Internet et r\u00e9seaux sociaux). Ils rendent l'information la plus accessible et la plus objective possible pour le grand public ou pour un public sp\u00e9cialis\u00e9 dans les domaines \u00e9conomique, politique, scientifique, m\u00e9dical, sportif, culturel, etc.","formations":"La formation de journaliste s'acquiert en cours d'emploi ou par des \u00e9tudes universitaires de niveau master. Le master est le deuxi\u00e8me cursus de la formation de base universitaire, apr\u00e8s le bachelor.","titre":"Master of Arts en journalisme et communication.","matu":0,"duree":"4 semestres.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[24,30,31,45,48,72,76,77],"secteur_ids":[3],"ilot_ids":[44,46],"qualites":[{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":64,"qualite_id":24}},{"id":30,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter \u00e0 un horaire irr\u00e9gulier ou de nuit","pivot":{"metier_id":64,"qualite_id":30}},{"id":31,"libelle":"R\u00e9sistance nerveuse","pivot":{"metier_id":64,"qualite_id":31}},{"id":45,"libelle":"Facilit\u00e9 de contact","pivot":{"metier_id":64,"qualite_id":45}},{"id":48,"libelle":"Bonne m\u00e9moire","pivot":{"metier_id":64,"qualite_id":48}},{"id":72,"libelle":"Curiosit\u00e9 intellectuelle","pivot":{"metier_id":64,"qualite_id":72}},{"id":76,"libelle":"Facilit\u00e9 de r\u00e9daction","pivot":{"metier_id":64,"qualite_id":76}},{"id":77,"libelle":"Esprit d'initiative","pivot":{"metier_id":64,"qualite_id":77}}],"secteurs":[{"id":3,"numero":"8","nom":"Imprimerie \/ Arts graphiques","couleur":"#ecf0f1","lat_lng":null,"icone":"md-color-palette","pivot":{"metier_id":64,"secteur_id":3}}],"ilots":[{"id":44,"numero":27,"nom":"RFJ\/RJB\/BNJ FM","lat_lng":[[1760.5,988.5],[1688,1061]],"secteur_id":4,"pivot":{"metier_id":64,"ilot_id":44}},{"id":46,"numero":29,"nom":"Le Quotidien Jurassien \/ La Gazette de la R\u00e9gion \/ Pressor SA \/ Demotec SA \/ Bist SA","lat_lng":[[1882,1153],[1809,1257]],"secteur_id":4,"pivot":{"metier_id":64,"ilot_id":46}}]},{"id":65,"nom":"Op\u00e9rateur\u00b7trice de m\u00e9dias imprim\u00e9s CFC","img":"Printmedien_1_MG.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=238","description":"L'op\u00e9rateur ou l'op\u00e9ratrice de m\u00e9dias imprim\u00e9s interviennent apr\u00e8s l'impression des diverses parties d'un livre, d'un journal, d'une brochure ou d'un imprim\u00e9. En fonction de leur sp\u00e9cialisation, ils proc\u00e8dent \u00e0 la reliure technique ou artisanale, au fa\u00e7onnage de produits imprim\u00e9s ou \u00e0 tous les pr\u00e9paratifs qui pr\u00e9c\u00e8dent l'exp\u00e9dition de tels produits.","formations":"La formation d'op\u00e9rateur ou d'op\u00e9ratrice de m\u00e9dias imprim\u00e9s s\u2019acquiert par un apprentissage dans l'une des quatre options: reliure artisanale, reliure technique, technologie d'exp\u00e9dition et fa\u00e7onnage de produits imprim\u00e9s.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) d'op\u00e9rateur ou d'op\u00e9ratrice de m\u00e9dias imprim\u00e9s, avec mention de l'option.","matu":1,"duree":"4 ans (options reliure artisanale, reliure technique et technologie d'exp\u00e9dition). 3 ans (option fa\u00e7onnage de produits imprim\u00e9s).","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,17,19,21,22,24],"secteur_ids":[3,4],"ilot_ids":[46],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":65,"qualite_id":15}},{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":65,"qualite_id":17}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":65,"qualite_id":19}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":65,"qualite_id":21}},{"id":22,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 supporter les bruits","pivot":{"metier_id":65,"qualite_id":22}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":65,"qualite_id":24}}],"secteurs":[{"id":3,"numero":"8","nom":"Imprimerie \/ Arts graphiques","couleur":"#ecf0f1","lat_lng":null,"icone":"md-color-palette","pivot":{"metier_id":65,"secteur_id":3}},{"id":4,"numero":"4","nom":"Informatique \/ Dessin \/ Medias","couleur":"#1abc9c","lat_lng":null,"icone":"md-desktop","pivot":{"metier_id":65,"secteur_id":4}}],"ilots":[{"id":46,"numero":29,"nom":"Le Quotidien Jurassien \/ La Gazette de la R\u00e9gion \/ Pressor SA \/ Demotec SA \/ Bist SA","lat_lng":[[1882,1153],[1809,1257]],"secteur_id":4,"pivot":{"metier_id":65,"ilot_id":46}}]},{"id":66,"nom":"Photographe CFC","img":"photographe_1_IK.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=223","description":"Le ou la photographe r\u00e9alisent des prises de vue d'objets, de personnes ou de lieux. Ils traitent l'image en fonction du support de publication (papier, \u00e9cran) et de l'utilisation de la photo (publicit\u00e9, m\u00e9dias \u00e9lectroniques, journaux, magazines, etc.).","formations":"La formation de photographe s'acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de photographe.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[24,36,45,68,75,77,78],"secteur_ids":[3],"ilot_ids":[46],"qualites":[{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":66,"qualite_id":24}},{"id":36,"libelle":"Disposition \u00e0 de fr\u00e9quents d\u00e9placements","pivot":{"metier_id":66,"qualite_id":36}},{"id":45,"libelle":"Facilit\u00e9 de contact","pivot":{"metier_id":66,"qualite_id":45}},{"id":68,"libelle":"Cr\u00e9ativit\u00e9 et imagination","pivot":{"metier_id":66,"qualite_id":68}},{"id":75,"libelle":"Sensibilit\u00e9 artistique","pivot":{"metier_id":66,"qualite_id":75}},{"id":77,"libelle":"Esprit d'initiative","pivot":{"metier_id":66,"qualite_id":77}},{"id":78,"libelle":"Sens de l'observation","pivot":{"metier_id":66,"qualite_id":78}}],"secteurs":[{"id":3,"numero":"8","nom":"Imprimerie \/ Arts graphiques","couleur":"#ecf0f1","lat_lng":null,"icone":"md-color-palette","pivot":{"metier_id":66,"secteur_id":3}}],"ilots":[{"id":46,"numero":29,"nom":"Le Quotidien Jurassien \/ La Gazette de la R\u00e9gion \/ Pressor SA \/ Demotec SA \/ Bist SA","lat_lng":[[1882,1153],[1809,1257]],"secteur_id":4,"pivot":{"metier_id":66,"ilot_id":46}}]},{"id":67,"nom":"Polygraphe CFC","img":"polygraphe_04_MG.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=232","description":"Le ou la polygraphe pr\u00e9parent des documents graphiques incluant des textes et des images, pour la production de divers imprim\u00e9s ou l'\u00e9laboration de produits multim\u00e9dias (DVD, sites Internet). Ils scannent des images, mettent en page des textes et des illustrations, r\u00e9alisent une maquette d'impression \u00e0 partir des fichiers informatiques, \u00e0 l'aide des logiciels de reproduction et de publication assist\u00e9es par ordinateur.","formations":"La formation de polygraphe s'acquiert par un apprentissage dans le domaine de formation des m\u00e9dias imprim\u00e9s et des m\u00e9dias interactifs.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de polygraphe.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[23,24,25,26,28,30],"secteur_ids":[3],"ilot_ids":[46],"qualites":[{"id":23,"libelle":"Capacit\u00e9 de concentration","pivot":{"metier_id":67,"qualite_id":23}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":67,"qualite_id":24}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":67,"qualite_id":25}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":67,"qualite_id":26}},{"id":28,"libelle":"Perception correcte des couleurs","pivot":{"metier_id":67,"qualite_id":28}},{"id":30,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter \u00e0 un horaire irr\u00e9gulier ou de nuit","pivot":{"metier_id":67,"qualite_id":30}}],"secteurs":[{"id":3,"numero":"8","nom":"Imprimerie \/ Arts graphiques","couleur":"#ecf0f1","lat_lng":null,"icone":"md-color-palette","pivot":{"metier_id":67,"secteur_id":3}}],"ilots":[{"id":46,"numero":29,"nom":"Le Quotidien Jurassien \/ La Gazette de la R\u00e9gion \/ Pressor SA \/ Demotec SA \/ Bist SA","lat_lng":[[1882,1153],[1809,1257]],"secteur_id":4,"pivot":{"metier_id":67,"ilot_id":46}}]},{"id":68,"nom":"Prop\u00e9deutique Art et Design","img":"Vernissage_PPAD_2017-5.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/2886?lang=fr&idx=30&id=31880","description":"L'ann\u00e9e prop\u00e9deutique est une ann\u00e9e d'initiation aux arts visuels qui permet d'acc\u00e9der \u00e0 une haute \u00e9cole d'art. Cette ann\u00e9e prop\u00e9deutique permet de faire des exp\u00e9riences personnelles de base dans les domaines de la perception et de la cr\u00e9ation visuelle et de d\u00e9velopper une prise de conscience au sujet des questions que pose la cr\u00e9ation visuelle. Un large spectre d'\u00e9tudes exemplaires et d'exp\u00e9riences en cr\u00e9ation visuelle d'une part et l'acquisition des connaissances de base techniques et artisanales d'autre part permettent aux \u00e9tudiantes et \u00e9tudiants de d\u00e9couvrir et de d\u00e9velopper leur potentiel personnel (motivation, capacit\u00e9s et aptitudes).","formations":"Les personnes qui d\u00e9sirent suivre une ann\u00e9e prop\u00e9deutique doivent faire preuve d'un int\u00e9r\u00eat prononc\u00e9 pour les questions que posent les arts visuels et la cr\u00e9ativit\u00e9, avoir le potentiel de d\u00e9velopper leur perception sensuelle et leur imagination et se montrer aptes \u00e0 suivre une formation en cr\u00e9ation visuelle.","titre":"Attestation \/ certificat de cours","matu":0,"duree":"1 an.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[25,28,43,51,68,75,77],"secteur_ids":[14],"ilot_ids":[45],"qualites":[{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":68,"qualite_id":25}},{"id":28,"libelle":"Perception correcte des couleurs","pivot":{"metier_id":68,"qualite_id":28}},{"id":43,"libelle":"Esprit d'innovation","pivot":{"metier_id":68,"qualite_id":43}},{"id":51,"libelle":"Sens esth\u00e9tique","pivot":{"metier_id":68,"qualite_id":51}},{"id":68,"libelle":"Cr\u00e9ativit\u00e9 et imagination","pivot":{"metier_id":68,"qualite_id":68}},{"id":75,"libelle":"Sensibilit\u00e9 artistique","pivot":{"metier_id":68,"qualite_id":75}},{"id":77,"libelle":"Esprit d'initiative","pivot":{"metier_id":68,"qualite_id":77}}],"secteurs":[{"id":14,"numero":"12","nom":"Formations tertiaires \/ HES, HEP, HEU","couleur":"#2ecc71","lat_lng":null,"icone":"md-school","pivot":{"metier_id":68,"secteur_id":14}}],"ilots":[{"id":45,"numero":28,"nom":"\u00c9cole d\u2019Arts visuels Berne et Bienne","lat_lng":[[1880,989.5],[1809.5,1106.5]],"secteur_id":4,"pivot":{"metier_id":68,"ilot_id":45}}]},{"id":69,"nom":"Technicien\u00b7ne Audiovisuel Brevet f\u00e9d\u00e9ral","img":"audiovisuel.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1634","description":"Le technicien ou la technicienne Audiovisuel sont les sp\u00e9cialistes du traitement technique de l\u2019image et du son d\u2019une production TV, cin\u00e9matographique ou destin\u00e9e au web (courts-m\u00e9trages et clips pour sites Internet). Ils interviennent aussi lors d\u2019un concert ou d\u2019un spectacle int\u00e9grant des \u00e9l\u00e9ments audiovisuels sur sc\u00e8ne. Agissant d\u00e8s la conception d\u2019une production, les techniciens Audiovisuel (AV) choisissent et pr\u00e9parent le mat\u00e9riel, proc\u00e8dent aux r\u00e9glages et aux enregistrements (image et son), puis \u00e0 l\u2019exploitation de ceux-ci. D\u00e9tecter les probl\u00e8mes techniques et r\u00e9soudre les pannes font \u00e9galement partie de leurs attributions.","formations":"La formation de technicien ou de technicienne Audiovisuel s'acquiert en emploi.","titre":"Brevet f\u00e9d\u00e9ral de technicien ou de technicienne Audiovisuel.","matu":0,"duree":"24 mois (1 jour de cours \/ semaine + ateliers pratiques).","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[17,24,26,30,31,38,53,79],"secteur_ids":[4],"ilot_ids":[44],"qualites":[{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":69,"qualite_id":17}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":69,"qualite_id":24}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":69,"qualite_id":26}},{"id":30,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter \u00e0 un horaire irr\u00e9gulier ou de nuit","pivot":{"metier_id":69,"qualite_id":30}},{"id":31,"libelle":"R\u00e9sistance nerveuse","pivot":{"metier_id":69,"qualite_id":31}},{"id":38,"libelle":"Bonne acuit\u00e9 visuelle","pivot":{"metier_id":69,"qualite_id":38}},{"id":53,"libelle":"Autonomie et d\u00e9brouillardise","pivot":{"metier_id":69,"qualite_id":53}},{"id":79,"libelle":"Bonne ou\u00efe","pivot":{"metier_id":69,"qualite_id":79}}],"secteurs":[{"id":4,"numero":"4","nom":"Informatique \/ Dessin \/ Medias","couleur":"#1abc9c","lat_lng":null,"icone":"md-desktop","pivot":{"metier_id":69,"secteur_id":4}}],"ilots":[{"id":44,"numero":27,"nom":"RFJ\/RJB\/BNJ FM","lat_lng":[[1760.5,988.5],[1688,1061]],"secteur_id":4,"pivot":{"metier_id":69,"ilot_id":44}}]},{"id":70,"nom":"Technicien\u00b7ne du son Brevet f\u00e9d\u00e9ral","img":"son-bf.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=869","description":"Le technicien ou la technicienne du son veillent \u00e0 la qualit\u00e9 du son dans des salles de spectacles, lors de festivals, dans les m\u00e9dias audiovisuels (radio, t\u00e9l\u00e9vision, cin\u00e9ma) ainsi que dans des studios d\u2019enregistrement. Pour r\u00e9aliser leurs prestations, ils utilisent des appareils \u00e9lectroniques et informatiques complexes (microphones, tables de mixage, logiciels de num\u00e9risation, etc.) et ma\u00eetrisent toutes les techniques de prise de son.","formations":"La formation de technicien ou de technicienne du son s'acquiert en emploi.","titre":"Brevet f\u00e9d\u00e9ral de technicien ou de technicienne du son.","matu":0,"duree":"2 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,17,24,26,30,31,79,80],"secteur_ids":[4],"ilot_ids":[44],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":70,"qualite_id":15}},{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":70,"qualite_id":17}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":70,"qualite_id":24}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":70,"qualite_id":26}},{"id":30,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter \u00e0 un horaire irr\u00e9gulier ou de nuit","pivot":{"metier_id":70,"qualite_id":30}},{"id":31,"libelle":"R\u00e9sistance nerveuse","pivot":{"metier_id":70,"qualite_id":31}},{"id":79,"libelle":"Bonne ou\u00efe","pivot":{"metier_id":70,"qualite_id":79}},{"id":80,"libelle":"Oreille musicale","pivot":{"metier_id":70,"qualite_id":80}}],"secteurs":[{"id":4,"numero":"4","nom":"Informatique \/ Dessin \/ Medias","couleur":"#1abc9c","lat_lng":null,"icone":"md-desktop","pivot":{"metier_id":70,"secteur_id":4}}],"ilots":[{"id":44,"numero":27,"nom":"RFJ\/RJB\/BNJ FM","lat_lng":[[1760.5,988.5],[1688,1061]],"secteur_id":4,"pivot":{"metier_id":70,"ilot_id":44}}]},{"id":71,"nom":"Technologue en m\u00e9dias CFC","img":"Tech_impression_01_TPO.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=148","description":"Le ou la technologue en m\u00e9dias produisent des imprim\u00e9s tels que des journaux, des magazines, des prospectus, des flyers ou encore des affiches. Ils r\u00e9ceptionnent les commandes de la pr\u00e9presse, et, selon le domaine concern\u00e9, mettent en route et r\u00e8glent les machines et les syst\u00e8mes d'impression, proc\u00e8dent \u00e0 tous les travaux pr\u00e9paratoires, surveillent le processus d'impression et prennent des mesures appropri\u00e9es en cas de probl\u00e8me. Ils effectuent des travaux simples de fa\u00e7onnage, comme l'empaquetage et l'exp\u00e9dition.","formations":"La formation de technologue en m\u00e9dias s'acquiert par un apprentissage dans l'une des orientations suivantes: impression, technique printm\u00e9dia, s\u00e9rigraphie.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de technologue en m\u00e9dias avec mention de l'orientation.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[17,22,24,26,28,37,51],"secteur_ids":[3],"ilot_ids":[46],"qualites":[{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":71,"qualite_id":17}},{"id":22,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 supporter les bruits","pivot":{"metier_id":71,"qualite_id":22}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":71,"qualite_id":24}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":71,"qualite_id":26}},{"id":28,"libelle":"Perception correcte des couleurs","pivot":{"metier_id":71,"qualite_id":28}},{"id":37,"libelle":"Sens commercial","pivot":{"metier_id":71,"qualite_id":37}},{"id":51,"libelle":"Sens esth\u00e9tique","pivot":{"metier_id":71,"qualite_id":51}}],"secteurs":[{"id":3,"numero":"8","nom":"Imprimerie \/ Arts graphiques","couleur":"#ecf0f1","lat_lng":null,"icone":"md-color-palette","pivot":{"metier_id":71,"secteur_id":3}}],"ilots":[{"id":46,"numero":29,"nom":"Le Quotidien Jurassien \/ La Gazette de la R\u00e9gion \/ Pressor SA \/ Demotec SA \/ Bist SA","lat_lng":[[1882,1153],[1809,1257]],"secteur_id":4,"pivot":{"metier_id":71,"ilot_id":46}}]},{"id":72,"nom":"Horticulteur\u00b7trice orientation paysagisme CFC","img":"Hortic_7_TPO.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=146","description":"L'horticulteur ou l'horticultrice, orientation paysagisme, am\u00e9nagent et entretiennent des jardins et des espaces verts. Ils construisent des places, des all\u00e9es, des plans d'eau, plantent des arbres et autres v\u00e9g\u00e9taux, ensemencent les surfaces vertes et s'occupent de la taille des arbres et des haies. Leurs lieux de travail sont aussi vari\u00e9s que l'importance des chantiers qui vont de l'entretien de la villa aux vastes parcs des cit\u00e9s en passant par la cour d'un \u00e9tablissement scolaire.","formations":"La formation d'horticulteur ou d'horticultrice, orientation paysagisme, s'acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) d'horticulteur ou d'horticultrice, orientation paysagisme.","matu":1,"duree":"3 ans; 4 ans en \u00e9cole \u00e0 plein temps (combin\u00e9 au CFC d'horticulteur-trice, orientation floriculture ou orientation p\u00e9pini\u00e8re).","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,19,25,26,37,51,68,78],"secteur_ids":[6],"ilot_ids":[],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":72,"qualite_id":16}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":72,"qualite_id":19}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":72,"qualite_id":25}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":72,"qualite_id":26}},{"id":37,"libelle":"Sens commercial","pivot":{"metier_id":72,"qualite_id":37}},{"id":51,"libelle":"Sens esth\u00e9tique","pivot":{"metier_id":72,"qualite_id":51}},{"id":68,"libelle":"Cr\u00e9ativit\u00e9 et imagination","pivot":{"metier_id":72,"qualite_id":68}},{"id":78,"libelle":"Sens de l'observation","pivot":{"metier_id":72,"qualite_id":78}}],"secteurs":[{"id":6,"numero":"9","nom":"Nature \/ Environnement","couleur":"#f1c40f","lat_lng":null,"icone":"ios-leaf","pivot":{"metier_id":72,"secteur_id":6}}],"ilots":[]},{"id":73,"nom":"Scieur\u00b7se de l'industrie du bois CFC","img":"Sager_1_MG.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=244","description":"Le scieur ou la scieuse de l'industrie du bois d\u00e9bitent des billes de bois abattues par les forestiers. Ils transforment, fa\u00e7onnent le bois en vue de son utilisation par les charpentiers, menuisiers, \u00e9b\u00e9nistes, fabricants de papier, etc. et le pr\u00e9parent \u00e0 l'aide de diff\u00e9rentes machines (scies multiples, scies circulaires, etc.). Les scieurs reconnaissent les diff\u00e9rentes essences de bois, leurs caract\u00e9ristiques et leurs utilisations optimales.","formations":"La formation de scieur ou de scieuse de l'industrie du bois s\u2019acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de scieur ou de scieuse de l'industrie du bois.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,17,22,26,27],"secteur_ids":[6],"ilot_ids":[58],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":73,"qualite_id":16}},{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":73,"qualite_id":17}},{"id":22,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 supporter les bruits","pivot":{"metier_id":73,"qualite_id":22}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":73,"qualite_id":26}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":73,"qualite_id":27}}],"secteurs":[{"id":6,"numero":"9","nom":"Nature \/ Environnement","couleur":"#f1c40f","lat_lng":null,"icone":"ios-leaf","pivot":{"metier_id":73,"secteur_id":6}}],"ilots":[{"id":58,"numero":41,"nom":"APSJ - Association des Propri\u00e9taires de Scieries Jurassiennes","lat_lng":[[1309.5,1048],[1175,1121.5]],"secteur_id":6,"pivot":{"metier_id":73,"ilot_id":58}}]},{"id":74,"nom":"Forestier\u00b7\u00e8re-b\u00fbcheron\u00b7ne CFC","img":"Forestier_03_FM.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=124","description":"Le forestier-b\u00fbcheron ou la foresti\u00e8re-b\u00fbcheronne ex\u00e9cutent les travaux li\u00e9s \u00e0 l'exploitation et \u00e0 l'entretien des for\u00eats publiques ou priv\u00e9es: coupe de bois, plantation, construction de chemins forestiers, de refuges, d'ouvrages de protection contre les d\u00e9g\u00e2ts d'origine animale, v\u00e9g\u00e9tale ou climatique. Ils participent, en for\u00eat et dans les \u00e9cosyst\u00e8mes limitrophes, \u00e0 la valorisation du bois, \u00e0 la diversification des essences et au d\u00e9veloppement de l'espace vital de la faune et de la flore.","formations":"La formation de forestier-b\u00fbcheron ou de foresti\u00e8re-b\u00fbcheronne s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de forestier-b\u00fbcheron ou de foresti\u00e8re-b\u00fbcheronne.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,16,17,23,25,26,36,78],"secteur_ids":[6],"ilot_ids":[59],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":74,"qualite_id":15}},{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":74,"qualite_id":16}},{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":74,"qualite_id":17}},{"id":23,"libelle":"Capacit\u00e9 de concentration","pivot":{"metier_id":74,"qualite_id":23}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":74,"qualite_id":25}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":74,"qualite_id":26}},{"id":36,"libelle":"Disposition \u00e0 de fr\u00e9quents d\u00e9placements","pivot":{"metier_id":74,"qualite_id":36}},{"id":78,"libelle":"Sens de l'observation","pivot":{"metier_id":74,"qualite_id":78}}],"secteurs":[{"id":6,"numero":"9","nom":"Nature \/ Environnement","couleur":"#f1c40f","lat_lng":null,"icone":"ios-leaf","pivot":{"metier_id":74,"secteur_id":6}}],"ilots":[{"id":59,"numero":42,"nom":"ORTRA For\u00eat Jura-Jura bernois \/ Division foresti\u00e8re du jura bernois \/ Office de l\u2019Environnement \/ Domaine des for\u00eats Jura","lat_lng":[[1174,1123],[1085,1242]],"secteur_id":6,"pivot":{"metier_id":74,"ilot_id":59}}]},{"id":75,"nom":"Praticien\u00b7ne forestier\u00b7\u00e8re AFP","img":"Forestier_04_TPO.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1518","description":"Le praticien forestier ou la praticienne foresti\u00e8re participent aux travaux d'entretien et d'exploitation des for\u00eats publiques ou priv\u00e9es. Sur les chantiers forestiers, ils abattent et fa\u00e7onnent des arbres \u00e0 la tron\u00e7onneuse et collaborent aux travaux assist\u00e9s par treuil. Ils ex\u00e9cutent \u00e9galement des travaux de soins, de s\u00e9lection et d'entretien dans les jeunes for\u00eats et les plantations, principalement au printemps et en \u00e9t\u00e9.","formations":"La formation de praticien forestier ou de praticienne foresti\u00e8re s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Attestation f\u00e9d\u00e9rale de formation professionnelle (AFP) de praticien forestier ou de praticienne foresti\u00e8re.","matu":0,"duree":"2 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,16,17,23,25,26,36,78],"secteur_ids":[6],"ilot_ids":[59],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":75,"qualite_id":15}},{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":75,"qualite_id":16}},{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":75,"qualite_id":17}},{"id":23,"libelle":"Capacit\u00e9 de concentration","pivot":{"metier_id":75,"qualite_id":23}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":75,"qualite_id":25}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":75,"qualite_id":26}},{"id":36,"libelle":"Disposition \u00e0 de fr\u00e9quents d\u00e9placements","pivot":{"metier_id":75,"qualite_id":36}},{"id":78,"libelle":"Sens de l'observation","pivot":{"metier_id":75,"qualite_id":78}}],"secteurs":[{"id":6,"numero":"9","nom":"Nature \/ Environnement","couleur":"#f1c40f","lat_lng":null,"icone":"ios-leaf","pivot":{"metier_id":75,"secteur_id":6}}],"ilots":[{"id":59,"numero":42,"nom":"ORTRA For\u00eat Jura-Jura bernois \/ Division foresti\u00e8re du jura bernois \/ Office de l\u2019Environnement \/ Domaine des for\u00eats Jura","lat_lng":[[1174,1123],[1085,1242]],"secteur_id":6,"pivot":{"metier_id":75,"ilot_id":59}}]},{"id":76,"nom":"Conducteur\u00b7trice d'engins forestiers Brevet f\u00e9d\u00e9ral","img":"Forestier_22_FM_recadrer.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/2886?lang=fr&idx=30&id=47954","description":"Ces professionnels sont les sp\u00e9cialistes de la conduite d\u2019engins forestiers. Ils travaillent avec un d\u00e9busqueur, un porteur ou une r\u00e9colteuse.\n\nLe conducteur d'engins forestiers travaille en g\u00e9n\u00e9ral seul et s\u2019organise de fa\u00e7on autonome. Il est responsable de la maintenance et de l'entretien de l'engin forestier qu'il utilise. Le conducteur d'engins forestiers est un sp\u00e9cialiste recherch\u00e9 qui poss\u00e8de des connaissances techniques pouss\u00e9es. Il est capable de penser et d'agir dans le respect de la nature mais aussi de l'efficience \u00e9conomique.","formations":"Les modules de formation de conducteur d'engins forestiers peuvent \u00eatre effectu\u00e9s sur 1 \u00e0 2 ans, parall\u00e8lement \u00e0 une activit\u00e9 professionnelle.","titre":"Brevet f\u00e9d\u00e9ral examen professionnel EP","matu":0,"duree":"1 \u00e0 2 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,16,17,23,25,26,36,78],"secteur_ids":[6],"ilot_ids":[59],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":76,"qualite_id":15}},{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":76,"qualite_id":16}},{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":76,"qualite_id":17}},{"id":23,"libelle":"Capacit\u00e9 de concentration","pivot":{"metier_id":76,"qualite_id":23}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":76,"qualite_id":25}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":76,"qualite_id":26}},{"id":36,"libelle":"Disposition \u00e0 de fr\u00e9quents d\u00e9placements","pivot":{"metier_id":76,"qualite_id":36}},{"id":78,"libelle":"Sens de l'observation","pivot":{"metier_id":76,"qualite_id":78}}],"secteurs":[{"id":6,"numero":"9","nom":"Nature \/ Environnement","couleur":"#f1c40f","lat_lng":null,"icone":"ios-leaf","pivot":{"metier_id":76,"secteur_id":6}}],"ilots":[{"id":59,"numero":42,"nom":"ORTRA For\u00eat Jura-Jura bernois \/ Division foresti\u00e8re du jura bernois \/ Office de l\u2019Environnement \/ Domaine des for\u00eats Jura","lat_lng":[[1174,1123],[1085,1242]],"secteur_id":6,"pivot":{"metier_id":76,"ilot_id":59}}]},{"id":77,"nom":"Forestier\u00b7\u00e8re ES","img":"Forestier_01_FM.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=650","description":"Le forestier ou la foresti\u00e8re, appel\u00e9s aussi garde forestier ou garde foresti\u00e8re, dirigent un triage forestier, un groupement forestier ou une entreprise foresti\u00e8re priv\u00e9e. Ils donnent des conseils aux propri\u00e9taires de for\u00eat et ex\u00e9cutent des t\u00e2ches relevant de la police des for\u00eats (chasse et d\u00e9fense de la nature). Dans leur fonction de chefs d'exploitation, ils s'occupent de l'entretien des for\u00eats et plus particuli\u00e8rement de la planification et de l'organisation de la r\u00e9colte du bois, puis du contr\u00f4le et de la facturation des diff\u00e9rents travaux.","formations":"La formation de forestier ou de foresti\u00e8re est modulaire et s'acquiert par des \u00e9tudes dans une \u00e9cole sup\u00e9rieure.","titre":"Forestier dipl\u00f4m\u00e9 ES ou foresti\u00e8re dipl\u00f4m\u00e9e ES.","matu":0,"duree":"8 semaines (6 modules de 1 \u00e0 2 semaines r\u00e9partis sur 12-18 mois)  +  21 mois de formation \u00e0 plein temps en Ecole sup\u00e9rieure.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,16,34,35,37,44,45,81],"secteur_ids":[6],"ilot_ids":[59],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":77,"qualite_id":15}},{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":77,"qualite_id":16}},{"id":34,"libelle":"Sens de la communication","pivot":{"metier_id":77,"qualite_id":34}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":77,"qualite_id":35}},{"id":37,"libelle":"Sens commercial","pivot":{"metier_id":77,"qualite_id":37}},{"id":44,"libelle":"Aptitude \u00e0 diriger et g\u00e9rer une \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":77,"qualite_id":44}},{"id":45,"libelle":"Facilit\u00e9 de contact","pivot":{"metier_id":77,"qualite_id":45}},{"id":81,"libelle":"Aptitude \u00e0 n\u00e9gocier","pivot":{"metier_id":77,"qualite_id":81}}],"secteurs":[{"id":6,"numero":"9","nom":"Nature \/ Environnement","couleur":"#f1c40f","lat_lng":null,"icone":"ios-leaf","pivot":{"metier_id":77,"secteur_id":6}}],"ilots":[{"id":59,"numero":42,"nom":"ORTRA For\u00eat Jura-Jura bernois \/ Division foresti\u00e8re du jura bernois \/ Office de l\u2019Environnement \/ Domaine des for\u00eats Jura","lat_lng":[[1174,1123],[1085,1242]],"secteur_id":6,"pivot":{"metier_id":77,"ilot_id":59}}]},{"id":78,"nom":"Contrema\u00eetre\u00b7sse forestier\u00b7\u00e8re","img":"Forestier_05_FM.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/2886?lang=fr&idx=30&id=1775","description":"Les contrema\u00eetres forestiers travaillent en tant que chefs de groupe. Ils sont responsables de pr\u00e9parer et  de  r\u00e9aliser des travaux tels que la r\u00e9colte des bois, les soins sylvicoles ou les projets de construction. Selon les entreprises, ils remplacent le chef d'exploitation et forment des apprentis. Ils font en sorte, avec leur \u00e9quipe, d'utiliser l'outillage et les machines dans le respect des consignes de s\u00e9curit\u00e9 et dans les r\u00e8gles de l'art.\n\nLes contrema\u00eetres travaillent pour les exploitations communales et cantonales et, de plus en plus, pour des entreprises priv\u00e9es. Cette sp\u00e9cialit\u00e9 s'est fortement d\u00e9velopp\u00e9e depuis sa cr\u00e9ation au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990. Comme les entreprises foresti\u00e8res sont tr\u00e8s diverses, les activit\u00e9s du contrema\u00eetre changent selon le contexte. Actuellement, les t\u00e2ches d'organisation, de planification et de direction prennent de plus en plus d'importance.","formations":"6 modules de base en compagnie des candidats \u00e0 la fili\u00e8re de garde forestier; puis 4 modules obligatoires, 1 module obligatoire \u00e0 choix et stage de 3 mois. Possibilit\u00e9 de suivre d'autres modules tel que le cours sur l'utilisation des produits phytosanitaires.","titre":"Contrema\u00eetre\/esse forestier(\u00e8re) avec brevet f\u00e9d\u00e9ral","matu":0,"duree":"Environ 2 ans en cours d'emploi","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,16,17,23,25,36,44,78],"secteur_ids":[6],"ilot_ids":[59],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":78,"qualite_id":15}},{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":78,"qualite_id":16}},{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":78,"qualite_id":17}},{"id":23,"libelle":"Capacit\u00e9 de concentration","pivot":{"metier_id":78,"qualite_id":23}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":78,"qualite_id":25}},{"id":36,"libelle":"Disposition \u00e0 de fr\u00e9quents d\u00e9placements","pivot":{"metier_id":78,"qualite_id":36}},{"id":44,"libelle":"Aptitude \u00e0 diriger et g\u00e9rer une \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":78,"qualite_id":44}},{"id":78,"libelle":"Sens de l'observation","pivot":{"metier_id":78,"qualite_id":78}}],"secteurs":[{"id":6,"numero":"9","nom":"Nature \/ Environnement","couleur":"#f1c40f","lat_lng":null,"icone":"ios-leaf","pivot":{"metier_id":78,"secteur_id":6}}],"ilots":[{"id":59,"numero":42,"nom":"ORTRA For\u00eat Jura-Jura bernois \/ Division foresti\u00e8re du jura bernois \/ Office de l\u2019Environnement \/ Domaine des for\u00eats Jura","lat_lng":[[1174,1123],[1085,1242]],"secteur_id":6,"pivot":{"metier_id":78,"ilot_id":59}}]},{"id":79,"nom":"Ing\u00e9nieur\u00b7e forestier\u00b7\u00e8re HES","img":"ingenieur-forestier.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1019","description":"L'ing\u00e9nieur forestier ou l'ing\u00e9nieure foresti\u00e8re planifient et supervisent les travaux li\u00e9s \u00e0 l'am\u00e9nagement et \u00e0 l'entretien des for\u00eats, \u00e0 la r\u00e9colte et \u00e0 l\u2019utilisation rationnelle du bois. Ils prennent les mesures qui garantissent la pr\u00e9servation \u00e0 long terme des fonctions de protection, d\u2019exploitation et de recr\u00e9ation de la for\u00eat. Le maintien et le d\u00e9veloppement harmonieux de cet espace vital fait partie de leurs priorit\u00e9s.","formations":"La formation d'ing\u00e9nieur forestier ou d'ing\u00e9nieure foresti\u00e8re s'acquiert dans une haute \u00e9cole, la Haute \u00e9cole des sciences agronomiques, foresti\u00e8res et alimentaires (HAFL)","titre":"Bachelor of Science HES en sciences foresti\u00e8res.","matu":0,"duree":"3 ans \u00e0 plein temps (7-10 mois \u00e0 temps partiel).","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[32,34,35,44,46,63,81],"secteur_ids":[6],"ilot_ids":[59],"qualites":[{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":79,"qualite_id":32}},{"id":34,"libelle":"Sens de la communication","pivot":{"metier_id":79,"qualite_id":34}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":79,"qualite_id":35}},{"id":44,"libelle":"Aptitude \u00e0 diriger et g\u00e9rer une \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":79,"qualite_id":44}},{"id":46,"libelle":"Aptitude pour les math\u00e9matiques et les sciences","pivot":{"metier_id":79,"qualite_id":46}},{"id":63,"libelle":"Esprit de d\u00e9cision","pivot":{"metier_id":79,"qualite_id":63}},{"id":81,"libelle":"Aptitude \u00e0 n\u00e9gocier","pivot":{"metier_id":79,"qualite_id":81}}],"secteurs":[{"id":6,"numero":"9","nom":"Nature \/ Environnement","couleur":"#f1c40f","lat_lng":null,"icone":"ios-leaf","pivot":{"metier_id":79,"secteur_id":6}}],"ilots":[{"id":59,"numero":42,"nom":"ORTRA For\u00eat Jura-Jura bernois \/ Division foresti\u00e8re du jura bernois \/ Office de l\u2019Environnement \/ Domaine des for\u00eats Jura","lat_lng":[[1174,1123],[1085,1242]],"secteur_id":6,"pivot":{"metier_id":79,"ilot_id":59}}]},{"id":80,"nom":"Agriculteur\u00b7trice CFC","img":"Agriculteur_04_FM.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=8","description":"L'agriculteur ou l'agricultrice travaillent la terre, plantent et r\u00e9coltent des cultures et \u00e9l\u00e8vent du b\u00e9tail. Les produits agricoles propos\u00e9s sont directement consommables ou destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre transform\u00e9s, puis commercialis\u00e9s. Ils se soucient du bien-\u00eatre des animaux, de la protection de l'environnement et de l'entretien du paysage. Leur travail est organis\u00e9 en fonction du rythme des saisons et permet de vivre en \u00e9troite relation avec la nature. Certains professionnels optent pour l'agriculture biologique qui r\u00e9pond \u00e0 des r\u00e8gles sp\u00e9cifiques de production.","formations":"La formation d'agriculteur ou d'agricultrice s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) d'agriculteur ou d'agricultrice.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,19,42,53,54,77,78],"secteur_ids":[6],"ilot_ids":[60],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":80,"qualite_id":16}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":80,"qualite_id":19}},{"id":42,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler de fa\u00e7on ind\u00e9pendante","pivot":{"metier_id":80,"qualite_id":42}},{"id":53,"libelle":"Autonomie et d\u00e9brouillardise","pivot":{"metier_id":80,"qualite_id":53}},{"id":54,"libelle":"Disponibilit\u00e9","pivot":{"metier_id":80,"qualite_id":54}},{"id":77,"libelle":"Esprit d'initiative","pivot":{"metier_id":80,"qualite_id":77}},{"id":78,"libelle":"Sens de l'observation","pivot":{"metier_id":80,"qualite_id":78}}],"secteurs":[{"id":6,"numero":"9","nom":"Nature \/ Environnement","couleur":"#f1c40f","lat_lng":null,"icone":"ios-leaf","pivot":{"metier_id":80,"secteur_id":6}}],"ilots":[{"id":60,"numero":43,"nom":"FRI - Fondation Rurale Interjurassienne","lat_lng":[[1174,1242.5],[1085,1334]],"secteur_id":6,"pivot":{"metier_id":80,"ilot_id":60}}]},{"id":81,"nom":"Arboriculteur\u00b7trice CFC","img":"ausbildung_obstbau.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=11","description":"L'arboriculteur ou l'arboricultrice produisent des fruits \u00e0 p\u00e9pins ou \u00e0 noyau et des baies en tous genres. Ils plantent les cultures fruiti\u00e8res, soignent les arbres, stockent et vendent les fruits r\u00e9colt\u00e9s qui peuvent \u00eatre consomm\u00e9s directement ou transform\u00e9s. Les arboriculteurs travaillent la terre \u00e0 l'aide de machines en accord avec la nature et dans le respect de l'environnement. Certains optent pour l'arboriculture biologique qui r\u00e9pond \u00e0 des r\u00e8gles pr\u00e9cises de production.","formations":"La formation d'arboriculteur ou d'arboricultrice s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) d'arboriculteur ou d'arboricultrice.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,19,37,78],"secteur_ids":[6],"ilot_ids":[60],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":81,"qualite_id":16}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":81,"qualite_id":19}},{"id":37,"libelle":"Sens commercial","pivot":{"metier_id":81,"qualite_id":37}},{"id":78,"libelle":"Sens de l'observation","pivot":{"metier_id":81,"qualite_id":78}}],"secteurs":[{"id":6,"numero":"9","nom":"Nature \/ Environnement","couleur":"#f1c40f","lat_lng":null,"icone":"ios-leaf","pivot":{"metier_id":81,"secteur_id":6}}],"ilots":[{"id":60,"numero":43,"nom":"FRI - Fondation Rurale Interjurassienne","lat_lng":[[1174,1242.5],[1085,1334]],"secteur_id":6,"pivot":{"metier_id":81,"ilot_id":60}}]},{"id":82,"nom":"Mara\u00eecher\u00b7\u00e8re CFC","img":"MARAICHER_05_FM.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=170","description":"Le mara\u00eecher ou la mara\u00eech\u00e8re s\u00e8ment et plantent une grande vari\u00e9t\u00e9 de l\u00e9gumes (salades, raves, radis, choux, pois, ails, etc.) directement consommables ou destin\u00e9s \u00e0 la transformation. Ils surveillent le d\u00e9veloppement des cultures mara\u00eech\u00e8res jusqu'\u00e0 leur maturation puis stockent et commercialisent les r\u00e9coltes. Ils travaillent la terre dans le respect de l'environnement. Certains optent pour une production biologique qui r\u00e9pond \u00e0 des r\u00e8gles sp\u00e9cifiques.","formations":"La formation de mara\u00eecher ou de mara\u00eech\u00e8re s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de mara\u00eecher ou de mara\u00eech\u00e8re.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,19,37,47,78],"secteur_ids":[6],"ilot_ids":[60],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":82,"qualite_id":16}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":82,"qualite_id":19}},{"id":37,"libelle":"Sens commercial","pivot":{"metier_id":82,"qualite_id":37}},{"id":47,"libelle":"R\u00e9sistance aux variations de temp\u00e9rature","pivot":{"metier_id":82,"qualite_id":47}},{"id":78,"libelle":"Sens de l'observation","pivot":{"metier_id":82,"qualite_id":78}}],"secteurs":[{"id":6,"numero":"9","nom":"Nature \/ Environnement","couleur":"#f1c40f","lat_lng":null,"icone":"ios-leaf","pivot":{"metier_id":82,"secteur_id":6}}],"ilots":[{"id":60,"numero":43,"nom":"FRI - Fondation Rurale Interjurassienne","lat_lng":[[1174,1242.5],[1085,1334]],"secteur_id":6,"pivot":{"metier_id":82,"ilot_id":60}}]},{"id":83,"nom":"Agropraticien\u00b7ne AFP","img":"viticulteur_01_TPO.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1428","description":"L'agropraticien ou l'agropraticienne participent aux diff\u00e9rents travaux d'une entreprise agricole de production et de transformation. Selon l'orientation choisie, ils collaborent \u00e0 l'\u00e9levage des animaux, plantent et r\u00e9coltent des cultures (c\u00e9r\u00e9ales, fourrages, fruits, l\u00e9gumes, etc.) ou s'occupent de la vigne et du raisin. Les agropraticiens sont plac\u00e9s sous la responsabilit\u00e9 de professionnels de l'agriculture. Leur travail est organis\u00e9 selon le rythme des saisons et permet de vivre en \u00e9troite relation avec la nature.","formations":"La formation d'agropraticien ou d'agropraticienne s'acquiert par un apprentissage dans l'une des 3 orientations: agriculture, cultures sp\u00e9ciales, vinification.","titre":"Attestation f\u00e9d\u00e9rale de formation professionnelle (AFP) d'agropraticien ou d'agropraticienne.","matu":0,"duree":"2 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,52,53,54,78],"secteur_ids":[6],"ilot_ids":[60],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":83,"qualite_id":16}},{"id":52,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 supporter les mauvaises odeurs","pivot":{"metier_id":83,"qualite_id":52}},{"id":53,"libelle":"Autonomie et d\u00e9brouillardise","pivot":{"metier_id":83,"qualite_id":53}},{"id":54,"libelle":"Disponibilit\u00e9","pivot":{"metier_id":83,"qualite_id":54}},{"id":78,"libelle":"Sens de l'observation","pivot":{"metier_id":83,"qualite_id":78}}],"secteurs":[{"id":6,"numero":"9","nom":"Nature \/ Environnement","couleur":"#f1c40f","lat_lng":null,"icone":"ios-leaf","pivot":{"metier_id":83,"secteur_id":6}}],"ilots":[{"id":60,"numero":43,"nom":"FRI - Fondation Rurale Interjurassienne","lat_lng":[[1174,1242.5],[1085,1334]],"secteur_id":6,"pivot":{"metier_id":83,"ilot_id":60}}]},{"id":84,"nom":"Bachelor HES en agronomie","img":"Agriculteur_07_TPO.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=684","description":"L'ing\u00e9nieur ou l'ing\u00e9nieure en agronomie conseillent les entreprises agricoles en mati\u00e8re de gestion des cultures, d'exploitation des sols et d'\u00e9levage des animaux. Ils font face aux modifications de la politique agricole et jouent un r\u00f4le important dans l'encadrement du milieu paysan et l'approvisionnement de la population en denr\u00e9es alimentaires.","formations":"La formation d'ing\u00e9nieur ou d'ing\u00e9nieure en agronomie s'acquiert dans une haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e. Cinq orientations sont possibles: \u00e9conomie agraire, sciences v\u00e9g\u00e9tales et \u00e9cologie, sciences animales, sciences \u00e9quines, agriculture internationale.","titre":"Bachelor of Science HES en agronomie, avec mention de l'orientation choisie.","matu":0,"duree":"3 ans pour le bachelor (Zollikofen et Gen\u00e8ve)","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[26,32,34,35],"secteur_ids":[6],"ilot_ids":[61],"qualites":[{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":84,"qualite_id":26}},{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":84,"qualite_id":32}},{"id":34,"libelle":"Sens de la communication","pivot":{"metier_id":84,"qualite_id":34}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":84,"qualite_id":35}}],"secteurs":[{"id":6,"numero":"9","nom":"Nature \/ Environnement","couleur":"#f1c40f","lat_lng":null,"icone":"ios-leaf","pivot":{"metier_id":84,"secteur_id":6}}],"ilots":[{"id":61,"numero":44,"nom":"HEPIA - Haute \u00e9cole du Paysage, d\u2019Ing\u00e9nierie et d\u2019Architecture","lat_lng":[[1280.5,1423.5],[1158,1500.5]],"secteur_id":6,"pivot":{"metier_id":84,"ilot_id":61}}]},{"id":85,"nom":"Bachelor HES en gestion de la nature","img":"Environnement3.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=702","description":"L'ing\u00e9nieur ou l'ing\u00e9nieure en gestion de la nature con\u00e7oivent et r\u00e9alisent, seuls ou en \u00e9quipe, des projets d'am\u00e9nagements naturels (for\u00eats, cours d'eau, \u00e9tangs, etc.), la mise en place d'infrastructures touristiques (chemins p\u00e9destres, constructions sportives, etc.) et l'organisation et la gestion de terres agricoles (prairies, arbres fruitiers, cultures, etc.). Ces professionnels des sciences de l'environnement apportent des r\u00e9ponses concr\u00e8tes et proposent des solutions r\u00e9alistes \u00e0 la cr\u00e9ation et \u00e0 l'am\u00e9nagement de milieux naturels, \u00e0 la protection de l'environnement, \u00e0 la gestion des d\u00e9chets, \u00e0 l'\u00e9cologie urbaine, etc. tout en appliquant et en mettant en \u0153uvre la l\u00e9gislation environnementale.","formations":"La formation d'ing\u00e9nieur ou d'ing\u00e9nieure en gestion de la nature s'acquiert dans une haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'une des orientations suivantes: nature et agriculture, nature et tourisme.","titre":"Bachelor of Science HES en gestion de la nature.","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[26,32,34,35,77,78],"secteur_ids":[6],"ilot_ids":[61],"qualites":[{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":85,"qualite_id":26}},{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":85,"qualite_id":32}},{"id":34,"libelle":"Sens de la communication","pivot":{"metier_id":85,"qualite_id":34}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":85,"qualite_id":35}},{"id":77,"libelle":"Esprit d'initiative","pivot":{"metier_id":85,"qualite_id":77}},{"id":78,"libelle":"Sens de l'observation","pivot":{"metier_id":85,"qualite_id":78}}],"secteurs":[{"id":6,"numero":"9","nom":"Nature \/ Environnement","couleur":"#f1c40f","lat_lng":null,"icone":"ios-leaf","pivot":{"metier_id":85,"secteur_id":6}}],"ilots":[{"id":61,"numero":44,"nom":"HEPIA - Haute \u00e9cole du Paysage, d\u2019Ing\u00e9nierie et d\u2019Architecture","lat_lng":[[1280.5,1423.5],[1158,1500.5]],"secteur_id":6,"pivot":{"metier_id":85,"ilot_id":61}}]},{"id":86,"nom":"Bachelor HES en architecture du paysage","img":"paysage-hes.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=695","description":"L'ing\u00e9nieur ou l'ing\u00e9nieure en architecture du paysage, principaux promoteurs de l'urbanisme et de l'am\u00e9nagement du territoire, d\u00e9veloppent, construisent et am\u00e9liorent l'espace vital de l'homme ainsi que son cadre d'habitat et d'activit\u00e9s. Ils s'occupent de l'organisation compl\u00e8te d'am\u00e9nagements ext\u00e9rieurs, de la conception \u00e0 l'ex\u00e9cution du projet. Leur champ d'intervention est large: du jardin priv\u00e9 au parc de loisirs de grandes dimensions, du r\u00e9am\u00e9nagement d'une rivi\u00e8re \u00e0 la restructuration de tout un quartier.","formations":"La formation d'ing\u00e9nieur ou d'ing\u00e9nieure en architecture du paysage s'acquiert dans une haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e.","titre":"Bachelor of Science HES en architecture du paysage.","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[25,32,34,35,44,51,68,77],"secteur_ids":[6],"ilot_ids":[61],"qualites":[{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":86,"qualite_id":25}},{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":86,"qualite_id":32}},{"id":34,"libelle":"Sens de la communication","pivot":{"metier_id":86,"qualite_id":34}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":86,"qualite_id":35}},{"id":44,"libelle":"Aptitude \u00e0 diriger et g\u00e9rer une \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":86,"qualite_id":44}},{"id":51,"libelle":"Sens esth\u00e9tique","pivot":{"metier_id":86,"qualite_id":51}},{"id":68,"libelle":"Cr\u00e9ativit\u00e9 et imagination","pivot":{"metier_id":86,"qualite_id":68}},{"id":77,"libelle":"Esprit d'initiative","pivot":{"metier_id":86,"qualite_id":77}}],"secteurs":[{"id":6,"numero":"9","nom":"Nature \/ Environnement","couleur":"#f1c40f","lat_lng":null,"icone":"ios-leaf","pivot":{"metier_id":86,"secteur_id":6}}],"ilots":[{"id":61,"numero":44,"nom":"HEPIA - Haute \u00e9cole du Paysage, d\u2019Ing\u00e9nierie et d\u2019Architecture","lat_lng":[[1280.5,1423.5],[1158,1500.5]],"secteur_id":6,"pivot":{"metier_id":86,"ilot_id":61}}]},{"id":87,"nom":"Technicien\u00b7ne dipl\u00f4m\u00e9\u00b7e ES en syst\u00e8mes industriels","img":"Automat_4_RK.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/2886?lang=fr&idx=30&id=31129","description":"La formation de technicien dipl\u00f4m\u00e9 ou technicienne dipl\u00f4m\u00e9e ES en syst\u00e8mes industriels est modulaire et se d\u00e9roule soit \u00e0 plein temps, soit en emploi. Elle comprend des modules th\u00e9oriques et des modules pratiques, ainsi qu\u2019un stage en entreprise de 9 semaines pour les \u00e9tudiant-e-s de la fili\u00e8re \u00e0 plein temps. Un travail de dipl\u00f4me fait partie int\u00e9grante des \u00e9tudes.\nLes points essentiels de la formation sont le d\u00e9veloppement et mise en service d\u2019un environnement de travail automatis\u00e9, la programmation et la mise en service des installations automatis\u00e9es, la ma\u00eetrise des m\u00e9thodes de maintenance industrielle et la conception, la fabrication d\u2019\u00e9l\u00e9ments de machine automatis\u00e9e, le pilotage d'une installation automatis\u00e9e et l'\u00e9change d'informations entre un PC et un automate industriel.","formations":"La formation de technicien-ne dipl\u00f4m\u00e9-e ES en syst\u00e8mes industriels sp\u00e9cialis\u00e9-e est propos\u00e9e \u00e0 plein temps en \u00e9cole et en enmploi.","titre":"Technicien dipl\u00f4m\u00e9 ES ou technicienne dipl\u00f4m\u00e9e ES en syst\u00e8mes industriels.","matu":0,"duree":"2 ans \u00e0 plein temps + travail de dipl\u00f4me (6 semaines). 3 ans en emploi + travail de dipl\u00f4me (6 semaines).","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,17,19,21,24,27,35,44],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[24],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":87,"qualite_id":15}},{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":87,"qualite_id":17}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":87,"qualite_id":19}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":87,"qualite_id":21}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":87,"qualite_id":24}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":87,"qualite_id":27}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":87,"qualite_id":35}},{"id":44,"libelle":"Aptitude \u00e0 diriger et g\u00e9rer une \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":87,"qualite_id":44}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":87,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":24,"numero":7,"nom":"\u00c9cole sup\u00e9rieure technique","lat_lng":[[1143,490],[1023.5,561]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":87,"ilot_id":24}}]},{"id":88,"nom":"Maturit\u00e9 professionnelle orientation Economie et services","img":"Kaufmann_03_IK.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/2886?id=31094","description":"La maturit\u00e9 professionnelle Economie et services post-CFC type Economie* ou type Services s'adresse aux personnes titulaires d'un certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC), en principe dans le domaine du commerce, de la vente ou de la gestion d\u00e9sirant parfaire leurs connaissances en culture g\u00e9n\u00e9rale, notamment en vue d'entrer dans une Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e (HES).\n\nA noter que le profil du CFC est d\u00e9terminant pour l'admission dans une HES-SO. La liste des CFC sp\u00e9cifiques, par domaine, est disponible sur le site de la HES-SO > HES-SO en bref > HES-SO > R\u00e9glements\/Juridique.\n\n*Le type Economie concerne uniquement les titulaires d'un CFC d'employ\u00e9-e de commerce.","formations":"Formation en \u00e9cole.","titre":"Maturit\u00e9 professionnelle","matu":0,"duree":"1 an \u00e0 plein temps.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[21,26,27,48,54,56],"secteur_ids":[14],"ilot_ids":[29],"qualites":[{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":88,"qualite_id":21}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":88,"qualite_id":26}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":88,"qualite_id":27}},{"id":48,"libelle":"Bonne m\u00e9moire","pivot":{"metier_id":88,"qualite_id":48}},{"id":54,"libelle":"Disponibilit\u00e9","pivot":{"metier_id":88,"qualite_id":54}},{"id":56,"libelle":"Facilit\u00e9 pour les langues","pivot":{"metier_id":88,"qualite_id":56}}],"secteurs":[{"id":14,"numero":"12","nom":"Formations tertiaires \/ HES, HEP, HEU","couleur":"#2ecc71","lat_lng":null,"icone":"md-school","pivot":{"metier_id":88,"secteur_id":14}}],"ilots":[{"id":29,"numero":12,"nom":"CEJEF - Division commerciale Del\u00e9mont-Porrentruy \/ ceff COMMERCE Tramelan \/ \u00c9cole sup\u00e9rieure de commerce La Neuveville \/ \u00c9cole sup\u00e9rieure de commerce Bienne \/ BFB \u00c9cole commerciale Bienne","lat_lng":[[1629,309],[1880,514.5]],"secteur_id":2,"pivot":{"metier_id":88,"ilot_id":29}}]},{"id":89,"nom":"Logisticien\u00b7ne Brevet f\u00e9d\u00e9ral","img":"Logistiker4.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/2886?lang=fr&idx=30&id=18556","description":"Les Logisticiennes et Logisticiens BF sp\u00e9cialis\u00e9s dans la distribution, le stockage et la\nproduction sont des cadres qui font partie des domaines de la Supply Chain et de la\nLogistique. Leur domaine d\u2019activit\u00e9 est centr\u00e9 sur la gestion des flux de marchandises\nau sein et \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de l\u2019entreprise. Ils dirigent une partie de la logistique de leur entreprise\net, dans les entreprises plus petites, ils sont responsables de l\u2019ensemble des\nprocessus logistiques qu\u2019ils ma\u00eetrisent parfaitement.","formations":"Formation en emploi, en vue de la pr\u00e9paration \u00e0 l\u2019examen professionnel","titre":"Brevet f\u00e9d\u00e9ral examen professionnel EP","matu":0,"duree":"300 le\u00e7ons de 45 mn. (Variante A) 220 le\u00e7ons de 45 mn. (Variante B).","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,21,38,48,53],"secteur_ids":[12],"ilot_ids":[33],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":89,"qualite_id":16}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":89,"qualite_id":21}},{"id":38,"libelle":"Bonne acuit\u00e9 visuelle","pivot":{"metier_id":89,"qualite_id":38}},{"id":48,"libelle":"Bonne m\u00e9moire","pivot":{"metier_id":89,"qualite_id":48}},{"id":53,"libelle":"Autonomie et d\u00e9brouillardise","pivot":{"metier_id":89,"qualite_id":53}}],"secteurs":[{"id":12,"numero":"5","nom":"Transports \/ Logistique","couleur":"#95a5a6","lat_lng":null,"icone":"md-car","pivot":{"metier_id":89,"secteur_id":12}}],"ilots":[{"id":33,"numero":16,"nom":"ASFL \/ CFL Centre de formation logistique","lat_lng":[[1641,548],[1570.5,621.5]],"secteur_id":2,"pivot":{"metier_id":89,"ilot_id":33}}]},{"id":90,"nom":"Logisticien\u00b7ne Dipl\u00f4me f\u00e9d\u00e9ral","img":"Logistiker4.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/2886?lang=fr&idx=30&id=1759","description":"Les logisticiens avec dipl\u00f4me f\u00e9d\u00e9ral endossent des t\u00e2ches techniques et de direction complexes dans le domaine de la cha\u00eene d\u2019approvisionnement et de la logistique. Ils disposent de connaissances techniques approfondies et sont en charge d\u2019un d\u00e9roulement efficace de la logistique \u00e0 toutes les \u00e9tapes.\n\nIls travaillent avec des entreprises partenaires telles que les fournisseurs de services logistiques. En tant que gestionnaire de la logistique, ils forment le lien entre les entreprises, les fournisseurs et les clients.","formations":"Formation en emploi.","titre":"Dipl\u00f4me f\u00e9d\u00e9ral examen professionnel sup\u00e9rieur EPS","matu":0,"duree":"420 le\u00e7ons r\u00e9parties sur 3 semestres + 1 semestre de travail de dipl\u00f4me individuel","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,21,38,48,53],"secteur_ids":[12],"ilot_ids":[33],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":90,"qualite_id":16}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":90,"qualite_id":21}},{"id":38,"libelle":"Bonne acuit\u00e9 visuelle","pivot":{"metier_id":90,"qualite_id":38}},{"id":48,"libelle":"Bonne m\u00e9moire","pivot":{"metier_id":90,"qualite_id":48}},{"id":53,"libelle":"Autonomie et d\u00e9brouillardise","pivot":{"metier_id":90,"qualite_id":53}}],"secteurs":[{"id":12,"numero":"5","nom":"Transports \/ Logistique","couleur":"#95a5a6","lat_lng":null,"icone":"md-car","pivot":{"metier_id":90,"secteur_id":12}}],"ilots":[{"id":33,"numero":16,"nom":"ASFL \/ CFL Centre de formation logistique","lat_lng":[[1641,548],[1570.5,621.5]],"secteur_id":2,"pivot":{"metier_id":90,"ilot_id":33}}]},{"id":91,"nom":"Policier\u00b7\u00e8re Brevet f\u00e9d\u00e9ral ou Dipl\u00f4me f\u00e9d\u00e9ral","img":"Policier_02_TPA.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/2886?lang=fr&idx=30&id=6818","description":"Le policier ou la polici\u00e8re, appel\u00e9s aussi gendarmes, veillent au respect des lois et des r\u00e8glements. Ils assurent l'ordre, la s\u00e9curit\u00e9 et la tranquillit\u00e9 publics sur le territoire d'un canton ou d'une commune ou, pour la police des transports CFF, dans les gares et les trains. Les policiers mettent sur pied des programmes de pr\u00e9vention (patrouilles de surveillance, contr\u00f4les, information et \u00e9ducation) et sont charg\u00e9s d'intervenir en cas de catastrophes (accidents, catastrophes naturelles, etc.). Ils sont pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 affronter les \u00e9ventuels dangers auxquels leur profession les expose (\u00e9meutes, bagarres, attentats, etc.) et tenus de relater par \u00e9crit les infractions constat\u00e9es. Engag\u00e9s \u00e0 la police de s\u00fbret\u00e9, les policiers, appel\u00e9s inspecteurs de s\u00fbret\u00e9, effectuent essentiellement un travail d'investigation lors d'infractions de d\u00e9lits ou de crimes.","formations":"La formation de policier ou de polici\u00e8re s\u2019acquiert en emploi. Le recrutement ne s'op\u00e8re qu'en fonction des besoins en personnel.","titre":"Brevet f\u00e9d\u00e9ral de policier ou de polici\u00e8re et assermentation.","matu":0,"duree":"2 ans (1 an en \u00e9cole de police et 1 an dans un corps de police).","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,26,30,40,45,59,61,82],"secteur_ids":[13],"ilot_ids":[63],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":91,"qualite_id":16}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":91,"qualite_id":26}},{"id":30,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter \u00e0 un horaire irr\u00e9gulier ou de nuit","pivot":{"metier_id":91,"qualite_id":30}},{"id":40,"libelle":"Rapidit\u00e9 d'ex\u00e9cution","pivot":{"metier_id":91,"qualite_id":40}},{"id":45,"libelle":"Facilit\u00e9 de contact","pivot":{"metier_id":91,"qualite_id":45}},{"id":59,"libelle":"Discr\u00e9tion","pivot":{"metier_id":91,"qualite_id":59}},{"id":61,"libelle":"Calme et sang-froid","pivot":{"metier_id":91,"qualite_id":61}},{"id":82,"libelle":"Autorit\u00e9","pivot":{"metier_id":91,"qualite_id":82}}],"secteurs":[{"id":13,"numero":"6","nom":"S\u00e9curit\u00e9 \/ Autres formations","couleur":"#2ecc71","lat_lng":null,"icone":"ios-lock","pivot":{"metier_id":91,"secteur_id":13}}],"ilots":[{"id":63,"numero":46,"nom":"Police cantonale jurassienne \/ Police cantonale bernoise","lat_lng":[[341,1924],[119,1997]],"secteur_id":2,"pivot":{"metier_id":91,"ilot_id":63}}]},{"id":92,"nom":"Boucher\u00b7\u00e8re-charcutier\u00b7\u00e8re AFP","img":"Fleischfachmann4.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1376","description":"Le boucher-charcutier ou la bouch\u00e8re-charcuti\u00e8re AFP s'occupent, selon le domaine sp\u00e9cifique, de la production et de la transformation ou de la pr\u00e9paration et de la vente de produits carn\u00e9s. Ils r\u00e9ceptionnent et abattent le b\u00e9tail, d\u00e9p\u00e8cent l'animal et d\u00e9sossent les carcasses. Ils d\u00e9coupent et pr\u00e9parent les morceaux de viande destin\u00e9s \u00e0 la vente. Ils appr\u00eatent et vendent, seuls ou avec l'assistance d'un boucher-charcutier sp\u00e9cialis\u00e9, des salaisons, des saucisses, des charcuteries et divers plats \u00e0 base de viande.","formations":"La formation de boucher-charcutier ou de bouch\u00e8re-charcuti\u00e8re AFP s'acquiert par un apprentissage dans l'un des domaines sp\u00e9cifiques suivants: production et transformation, pr\u00e9paration et vente.","titre":"Attestation f\u00e9d\u00e9rale de formation professionnelle (AFP) de boucher-charcutier ou de bouch\u00e8re-charcuti\u00e8re.","matu":0,"duree":"2 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,19,33,37,40,47,71,83],"secteur_ids":[10],"ilot_ids":[82],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":92,"qualite_id":16}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":92,"qualite_id":19}},{"id":33,"libelle":"Hygi\u00e8ne et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":92,"qualite_id":33}},{"id":37,"libelle":"Sens commercial","pivot":{"metier_id":92,"qualite_id":37}},{"id":40,"libelle":"Rapidit\u00e9 d'ex\u00e9cution","pivot":{"metier_id":92,"qualite_id":40}},{"id":47,"libelle":"R\u00e9sistance aux variations de temp\u00e9rature","pivot":{"metier_id":92,"qualite_id":47}},{"id":71,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 supporter la vue du sang","pivot":{"metier_id":92,"qualite_id":71}},{"id":83,"libelle":"Go\u00fbt et odorat d\u00e9velopp\u00e9s","pivot":{"metier_id":92,"qualite_id":83}}],"secteurs":[{"id":10,"numero":"11","nom":"H\u00f4tellerie \/ Restauration \/ Intendance \/ M\u00e9tiers de bouche","couleur":"#34495e","lat_lng":null,"icone":"md-restaurant","pivot":{"metier_id":92,"secteur_id":10}}],"ilots":[{"id":82,"numero":65,"nom":"Ass. des ma\u00eetres bouchers de l\u2019arc jurassien","lat_lng":[[1078.5,1153.5],[992.5,1240.5]],"secteur_id":10,"pivot":{"metier_id":92,"ilot_id":82}}]},{"id":93,"nom":"Boucher\u00b7\u00e8re-charcutier\u00b7\u00e8re CFC","img":"Fleischfachmann6.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1373","description":"Le boucher-charcutier ou la bouch\u00e8re-charcuti\u00e8re s'occupent, selon l'orientation choisie, de la production, de la transformation ou de la commercialisation de  produits carn\u00e9s. Ils acqui\u00e8rent et abattent le b\u00e9tail, d\u00e9p\u00e8cent l'animal et d\u00e9sossent les carcasses. Ils coupent, hachent, pr\u00e9parent, pr\u00e9sentent et vendent des produits carn\u00e9s pr\u00eats \u00e0 \u00eatre consomm\u00e9s crus ou cuits.","formations":"La formation de boucher-charcutier ou de bouch\u00e8re-charcuti\u00e8re s'acquiert par un apprentissage dans l'une des orientations suivantes: production, transformation, commercialisation.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de boucher-charcutier ou de bouch\u00e8re-charcuti\u00e8re, avec mention de l'orientation.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,19,33,37,40,47,71,83],"secteur_ids":[10],"ilot_ids":[82],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":93,"qualite_id":16}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":93,"qualite_id":19}},{"id":33,"libelle":"Hygi\u00e8ne et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":93,"qualite_id":33}},{"id":37,"libelle":"Sens commercial","pivot":{"metier_id":93,"qualite_id":37}},{"id":40,"libelle":"Rapidit\u00e9 d'ex\u00e9cution","pivot":{"metier_id":93,"qualite_id":40}},{"id":47,"libelle":"R\u00e9sistance aux variations de temp\u00e9rature","pivot":{"metier_id":93,"qualite_id":47}},{"id":71,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 supporter la vue du sang","pivot":{"metier_id":93,"qualite_id":71}},{"id":83,"libelle":"Go\u00fbt et odorat d\u00e9velopp\u00e9s","pivot":{"metier_id":93,"qualite_id":83}}],"secteurs":[{"id":10,"numero":"11","nom":"H\u00f4tellerie \/ Restauration \/ Intendance \/ M\u00e9tiers de bouche","couleur":"#34495e","lat_lng":null,"icone":"md-restaurant","pivot":{"metier_id":93,"secteur_id":10}}],"ilots":[{"id":82,"numero":65,"nom":"Ass. des ma\u00eetres bouchers de l\u2019arc jurassien","lat_lng":[[1078.5,1153.5],[992.5,1240.5]],"secteur_id":10,"pivot":{"metier_id":93,"ilot_id":82}}]},{"id":94,"nom":"Boulanger\u00b7\u00e8re-p\u00e2tissier\u00b7\u00e8re-confiseur\u00b7se CFC","img":"Backer3.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1465","description":"Le boulanger-p\u00e2tissier-confiseur ou la boulang\u00e8re-p\u00e2tissi\u00e8re-confiseuse pr\u00e9parent, en fonction de leur sp\u00e9cialisation, diff\u00e9rents types de pains (blanc, mi-blanc, complet, etc.), des produits de petite boulangerie (croissants, brioches, escargots, etc.), des sp\u00e9cialit\u00e9s en biscuiterie-p\u00e2tisserie (tourtes, cakes, desserts, etc.), des articles de confiserie et des produits traiteur. Ils les confectionnent \u00e0 la main ou \u00e0 l'aide d'appareils \u00e0 partir d'ingr\u00e9dients de base tels que farines, laitages, sucres, oeufs, cacao, fruits, liqueurs, etc.","formations":"La formation de boulanger-p\u00e2tissier-confiseur ou de boulang\u00e8re-p\u00e2tissi\u00e8re-confiseuse s'acquiert par un apprentissage dans l'une des orientations suivantes: boulangerie-p\u00e2tisserie ou p\u00e2tisserie-confiserie.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de boulanger-p\u00e2tissier-confiseur ou de boulang\u00e8re-p\u00e2tissi\u00e8re-confiseuse, avec mention de l'orientation choisie.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,19,21,26,30,33,68,83],"secteur_ids":[10],"ilot_ids":[81],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":94,"qualite_id":16}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":94,"qualite_id":19}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":94,"qualite_id":21}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":94,"qualite_id":26}},{"id":30,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter \u00e0 un horaire irr\u00e9gulier ou de nuit","pivot":{"metier_id":94,"qualite_id":30}},{"id":33,"libelle":"Hygi\u00e8ne et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":94,"qualite_id":33}},{"id":68,"libelle":"Cr\u00e9ativit\u00e9 et imagination","pivot":{"metier_id":94,"qualite_id":68}},{"id":83,"libelle":"Go\u00fbt et odorat d\u00e9velopp\u00e9s","pivot":{"metier_id":94,"qualite_id":83}}],"secteurs":[{"id":10,"numero":"11","nom":"H\u00f4tellerie \/ Restauration \/ Intendance \/ M\u00e9tiers de bouche","couleur":"#34495e","lat_lng":null,"icone":"md-restaurant","pivot":{"metier_id":94,"secteur_id":10}}],"ilots":[{"id":81,"numero":64,"nom":"Association jurassienne des Artisans Boulangers-P\u00e2tissiers-Confiseurs","lat_lng":[[1080,1330.5],[992.5,1242.5]],"secteur_id":10,"pivot":{"metier_id":94,"ilot_id":81}}]},{"id":95,"nom":"Carreleur\u00b7euse CFC","img":"Carreleur_5_RK.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=34","description":"Le carreleur ou la carreleuse mettent en oeuvre diff\u00e9rents types de carreaux en c\u00e9ramique, en terre cuite, en pierre naturelle ou artificielle, pour prot\u00e9ger, embellir les sols, les murs et les escaliers. Les travaux sont effectu\u00e9s dans des villas individuelles, des centres commerciaux, des restaurants, des h\u00f4pitaux, des usines, des centres sportifs en construction ou en r\u00e9novation.","formations":"La formation de carreleur ou de carreleuse s\u2019acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de carreleur ou de carreleuse.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,17,19,25,27,42,51],"secteur_ids":[9],"ilot_ids":[72],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":95,"qualite_id":16}},{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":95,"qualite_id":17}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":95,"qualite_id":19}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":95,"qualite_id":25}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":95,"qualite_id":27}},{"id":42,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler de fa\u00e7on ind\u00e9pendante","pivot":{"metier_id":95,"qualite_id":42}},{"id":51,"libelle":"Sens esth\u00e9tique","pivot":{"metier_id":95,"qualite_id":51}}],"secteurs":[{"id":9,"numero":"10","nom":"B\u00e2timent \/ Construction","couleur":"#3498db","lat_lng":null,"icone":"md-hammer","pivot":{"metier_id":95,"secteur_id":9}}],"ilots":[{"id":72,"numero":55,"nom":"Association du carrelage Arc jurassien","lat_lng":[[692,1921.5],[645.5,1968]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":95,"ilot_id":72}}]},{"id":96,"nom":"Charpentier\u00b7\u00e8re CFC","img":"charpentier_6_TPO.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=39","description":"Le charpentier ou la charpenti\u00e8re pr\u00e9parent, fa\u00e7onnent et \u00e9difient des constructions en bois ou en mat\u00e9riaux d\u00e9riv\u00e9s du bois: maisons individuelles, halles, b\u00e2timents agricoles, ponts, \u00e9glises, etc. Ils construisent, r\u00e9parent ou r\u00e9novent des charpentes traditionnelles, des toits, des fa\u00e7ades, des escaliers et effectuent diff\u00e9rents travaux de protection du bois, d'isolation thermique et phonique ainsi que de protection contre l'humidit\u00e9.","formations":"La formation de charpentier ou de charpenti\u00e8re s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de charpentier ou de charpenti\u00e8re.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,19,25,26,27,47,62],"secteur_ids":[9],"ilot_ids":[71],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":96,"qualite_id":16}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":96,"qualite_id":19}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":96,"qualite_id":25}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":96,"qualite_id":26}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":96,"qualite_id":27}},{"id":47,"libelle":"R\u00e9sistance aux variations de temp\u00e9rature","pivot":{"metier_id":96,"qualite_id":47}},{"id":62,"libelle":"Absence de vertige","pivot":{"metier_id":96,"qualite_id":62}}],"secteurs":[{"id":9,"numero":"10","nom":"B\u00e2timent \/ Construction","couleur":"#3498db","lat_lng":null,"icone":"md-hammer","pivot":{"metier_id":96,"secteur_id":9}}],"ilots":[{"id":71,"numero":54,"nom":"AJMCE - Association jurassienne des menuisiers-charpentiers-\u00e9b\u00e9nistes","lat_lng":[[644,1921.5],[600.5,1968]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":96,"ilot_id":71}}]},{"id":97,"nom":"Concierge Brevet f\u00e9d\u00e9ral","img":"Ag_expl_02_TPO.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1386","description":"Le ou la concierge sont responsables des travaux de nettoyage, de maintenance et d\u2019entretien dans des b\u00e2timents publics ou priv\u00e9s: \u00e9coles, centres sportifs, h\u00f4pitaux, administrations, entreprises, centres commerciaux, immeubles locatifs, etc. Ils contr\u00f4lent les installations techniques, entretiennent les locaux et les am\u00e9nagements ext\u00e9rieurs. Les concierges planifient, coordonnent et surveillent les activit\u00e9s confi\u00e9es aux agents d\u2019exploitation et au personnel de nettoyage, en tenant compte des principes \u00e9conomiques et \u00e9cologiques. En contact direct avec les locataires et les utilisateurs des sites, ils sont aussi les interlocuteurs des propri\u00e9taires et des g\u00e9rants d\u2019immeubles.","formations":"La formation de concierge est modulaire et s'acquiert en emploi.","titre":"Brevet f\u00e9d\u00e9ral de concierge.","matu":0,"duree":"2 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,16,19,39,44,53,74],"secteur_ids":[9],"ilot_ids":[77],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":97,"qualite_id":15}},{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":97,"qualite_id":16}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":97,"qualite_id":19}},{"id":39,"libelle":"Ordre et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":97,"qualite_id":39}},{"id":44,"libelle":"Aptitude \u00e0 diriger et g\u00e9rer une \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":97,"qualite_id":44}},{"id":53,"libelle":"Autonomie et d\u00e9brouillardise","pivot":{"metier_id":97,"qualite_id":53}},{"id":74,"libelle":"Tol\u00e9rance et respect d'autrui","pivot":{"metier_id":97,"qualite_id":74}}],"secteurs":[{"id":9,"numero":"10","nom":"B\u00e2timent \/ Construction","couleur":"#3498db","lat_lng":null,"icone":"md-hammer","pivot":{"metier_id":97,"secteur_id":9}}],"ilots":[{"id":77,"numero":60,"nom":"Association des concierges et agents d\u2019exploitation interjurassienne (ACAEI)","lat_lng":[[1006,1665],[931.5,1816.5]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":97,"ilot_id":77}}]},{"id":98,"nom":"Constructeur\u00b7trice d'appareils industriels CFC","img":"Constr_app_ind_5_IK.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=52","description":"Le constructeur ou la constructrice d'appareils industriels construisent, montent et mettent en service des appareils, des machines et des installations en m\u00e9tal: t\u00e9l\u00e9cabines, ascenseurs, trams, wagons, m\u00e9tros, presses d'imprimerie, installations m\u00e9dicales, machines-outils, etc. Ils utilisent des plaques de t\u00f4le, des profil\u00e9s, des tubes m\u00e9talliques qu'ils fa\u00e7onnent et assemblent en respectant les donn\u00e9es techniques, les plans de construction ou les mod\u00e8les fournis. Les constructeurs et constructrices d'appareils industriels ne produisent pas que des \u00e9l\u00e9ments neufs; ils r\u00e9parent et proc\u00e8dent aussi au remplacement partiel ou total de pi\u00e8ces m\u00e9talliques d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es.","formations":"La formation de constructeur ou de constructrice d\u2019appareils industriels s\u2019acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de constructeur ou de constructrice d\u2019appareils industriels.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,17,19,22,25,26],"secteur_ids":[9],"ilot_ids":[67],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":98,"qualite_id":16}},{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":98,"qualite_id":17}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":98,"qualite_id":19}},{"id":22,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 supporter les bruits","pivot":{"metier_id":98,"qualite_id":22}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":98,"qualite_id":25}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":98,"qualite_id":26}}],"secteurs":[{"id":9,"numero":"10","nom":"B\u00e2timent \/ Construction","couleur":"#3498db","lat_lng":null,"icone":"md-hammer","pivot":{"metier_id":98,"secteur_id":9}}],"ilots":[{"id":67,"numero":50,"nom":"METALTEC JURA","lat_lng":[[598.5,1603.5],[525.5,1682.5]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":98,"ilot_id":67}}]},{"id":99,"nom":"Constructeur\u00b7trice de routes CFC","img":"Strassenbauer_02_FM.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=906","description":"Le constructeur ou la constructrice de routes pr\u00e9parent et am\u00e9nagent des routes, des aires de stationnement, des voies de circulation publiques, commerciales, industrielles ou r\u00e9sidentielles. Ils construisent ou reconstituent des chauss\u00e9es, mettent en place des canalisations et des conduites, posent des bordures de trottoirs, r\u00e9alisent des rev\u00eatements bitumineux et en b\u00e9ton.","formations":"La formation de constructeur ou de constructrice de routes s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de constructeur ou de constructrice de routes.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,22,25,26,36,47],"secteur_ids":[9],"ilot_ids":[73],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":99,"qualite_id":16}},{"id":22,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 supporter les bruits","pivot":{"metier_id":99,"qualite_id":22}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":99,"qualite_id":25}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":99,"qualite_id":26}},{"id":36,"libelle":"Disposition \u00e0 de fr\u00e9quents d\u00e9placements","pivot":{"metier_id":99,"qualite_id":36}},{"id":47,"libelle":"R\u00e9sistance aux variations de temp\u00e9rature","pivot":{"metier_id":99,"qualite_id":47}}],"secteurs":[{"id":9,"numero":"10","nom":"B\u00e2timent \/ Construction","couleur":"#3498db","lat_lng":null,"icone":"md-hammer","pivot":{"metier_id":99,"secteur_id":9}}],"ilots":[{"id":73,"numero":56,"nom":"Halle des Ma\u00e7ons","lat_lng":[[794.5,1921],[750.5,1966.5]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":99,"ilot_id":73}}]},{"id":100,"nom":"Constructeur\u00b7trice m\u00e9tallique CFC","img":"const-meta.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=57","description":"Le constructeur ou la constructrice m\u00e9tallique fabriquent et montent les diff\u00e9rentes parties m\u00e9talliques d'un b\u00e2timent (immeubles ou locaux commerciaux): fa\u00e7ades, charpentes m\u00e9talliques, fen\u00eatres, portes, balustrades, escaliers, grillages et autres ouvrages forg\u00e9s. Tous les profil\u00e9s et les pi\u00e8ces (parfois de taille imposante) sont usin\u00e9s sur mesure \u00e0 l'atelier avant d'\u00eatre transport\u00e9s et mont\u00e9s sur le chantier.\n\nLes constructeurs m\u00e9talliques r\u00e9parent et proc\u00e8dent aussi au remplacement partiel ou total d'\u0153uvres m\u00e9talliques d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es. La nature de leur travail d\u00e9pend de la sp\u00e9cialit\u00e9 de l'entreprise qui les emploie: construction m\u00e9tallique, travaux de forge ou charpente m\u00e9tallique.","formations":"La formation de constructeur ou de constructrice m\u00e9tallique s'acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps dans l'une des orientations suivantes: construction m\u00e9tallique; travaux de forge; charpente m\u00e9tallique.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de constructeur ou de constructrice m\u00e9tallique, avec mention de l'orientation.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,19,22,25,26,27,62],"secteur_ids":[9],"ilot_ids":[67],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":100,"qualite_id":16}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":100,"qualite_id":19}},{"id":22,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 supporter les bruits","pivot":{"metier_id":100,"qualite_id":22}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":100,"qualite_id":25}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":100,"qualite_id":26}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":100,"qualite_id":27}},{"id":62,"libelle":"Absence de vertige","pivot":{"metier_id":100,"qualite_id":62}}],"secteurs":[{"id":9,"numero":"10","nom":"B\u00e2timent \/ Construction","couleur":"#3498db","lat_lng":null,"icone":"md-hammer","pivot":{"metier_id":100,"secteur_id":9}}],"ilots":[{"id":67,"numero":50,"nom":"METALTEC JURA","lat_lng":[[598.5,1603.5],[525.5,1682.5]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":100,"ilot_id":67}}]},{"id":101,"nom":"Cuisinier\u00b7\u00e8re CFC","img":"Koch_1_MG.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=68","description":"Le cuisinier ou la cuisini\u00e8re appr\u00eatent des mets chauds ou froids destin\u00e9s \u00e0 la client\u00e8le de divers \u00e9tablissements: restaurants, h\u00f4pitaux, homes, h\u00f4tels, etc. Ils commandent les denr\u00e9es alimentaires, en contr\u00f4lent la qualit\u00e9 et la quantit\u00e9, les transforment ou les entreposent en respectant les r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne. Ils composent les menus, d\u00e9corent et pr\u00e9sentent les plats avec go\u00fbt.","formations":"La formation de cuisinier ou de cuisini\u00e8re s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de cuisinier ou de cuisini\u00e8re.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[19,26,30,31,33,40,83],"secteur_ids":[10],"ilot_ids":[79],"qualites":[{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":101,"qualite_id":19}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":101,"qualite_id":26}},{"id":30,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter \u00e0 un horaire irr\u00e9gulier ou de nuit","pivot":{"metier_id":101,"qualite_id":30}},{"id":31,"libelle":"R\u00e9sistance nerveuse","pivot":{"metier_id":101,"qualite_id":31}},{"id":33,"libelle":"Hygi\u00e8ne et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":101,"qualite_id":33}},{"id":40,"libelle":"Rapidit\u00e9 d'ex\u00e9cution","pivot":{"metier_id":101,"qualite_id":40}},{"id":83,"libelle":"Go\u00fbt et odorat d\u00e9velopp\u00e9s","pivot":{"metier_id":101,"qualite_id":83}}],"secteurs":[{"id":10,"numero":"11","nom":"H\u00f4tellerie \/ Restauration \/ Intendance \/ M\u00e9tiers de bouche","couleur":"#34495e","lat_lng":null,"icone":"md-restaurant","pivot":{"metier_id":101,"secteur_id":10}}],"ilots":[{"id":79,"numero":62,"nom":"Hotelleriesuisse\/Gastrosuisse","lat_lng":[[1053.5,1408],[871.5,1487.5]],"secteur_id":10,"pivot":{"metier_id":101,"ilot_id":79}}]},{"id":102,"nom":"Dessinateur\u00b7trice-constructeur\u00b7trice sur m\u00e9tal CFC","img":"Dess_constr_metal_03_RK.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=81","description":"Le dessinateur-constructeur ou la dessinatrice-constructrice sur m\u00e9tal cr\u00e9ent toutes sortes d'\u00e9difices m\u00e9talliques pour des immeubles d'habitation ou administratifs, des usines, des stades, des locaux commerciaux ou d'exposition, etc. Ils \u00e9laborent, selon les directives des chefs de projets du bureau technique, les plans de d\u00e9tails de constructions neuves ou \u00e0 remettre en \u00e9tat: charpentes m\u00e9talliques, fa\u00e7ades, portes, fen\u00eatres, escaliers, cages d'ascenseurs, vitrines, jardins d'hiver, etc. Leurs cr\u00e9ations int\u00e8grent diff\u00e9rents mat\u00e9riaux: acier, acier inoxydable, aluminium, verre, mati\u00e8res synth\u00e9tiques et isolantes.","formations":"La formation de dessinateur-constructeur ou de dessinatrice-constructrice sur m\u00e9tal s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de dessinateur-constructeur ou de dessinatrice-constructrice sur m\u00e9tal.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,17,20,24,25,26,27],"secteur_ids":[4],"ilot_ids":[67],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":102,"qualite_id":15}},{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":102,"qualite_id":17}},{"id":20,"libelle":"Facilit\u00e9 pour le dessin","pivot":{"metier_id":102,"qualite_id":20}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":102,"qualite_id":24}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":102,"qualite_id":25}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":102,"qualite_id":26}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":102,"qualite_id":27}}],"secteurs":[{"id":4,"numero":"4","nom":"Informatique \/ Dessin \/ Medias","couleur":"#1abc9c","lat_lng":null,"icone":"md-desktop","pivot":{"metier_id":102,"secteur_id":4}}],"ilots":[{"id":67,"numero":50,"nom":"METALTEC JURA","lat_lng":[[598.5,1603.5],[525.5,1682.5]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":102,"ilot_id":67}}]},{"id":103,"nom":"Dessinateur\u00b7trice CFC orientation architecture","img":"Zeichner8.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=76","description":"Le dessinateur ou la dessinatrice orientation architecture pr\u00e9parent, d'apr\u00e8s les indications et les esquisses de l'architecte, des plans d'ex\u00e9cution et de d\u00e9tails pour la construction, la transformation ou la r\u00e9novation de villas familiales, immeubles locatifs, centres commerciaux, locaux industriels, etc. Ils ex\u00e9cutent des dessins et des plans en tenant compte des nombreuses contraintes techniques (configuration du terrain, directives sur la protection des eaux, etc.). Durant la construction, ils coordonnent les travaux et en surveillent le bon d\u00e9roulement.","formations":"La formation de dessinateur ou de dessinatrice orientation architecture s'acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de dessinateur ou de dessinatrice avec mention de l'orientation.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[17,20,21,24,25,27,35],"secteur_ids":[4],"ilot_ids":[76],"qualites":[{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":103,"qualite_id":17}},{"id":20,"libelle":"Facilit\u00e9 pour le dessin","pivot":{"metier_id":103,"qualite_id":20}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":103,"qualite_id":21}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":103,"qualite_id":24}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":103,"qualite_id":25}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":103,"qualite_id":27}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":103,"qualite_id":35}}],"secteurs":[{"id":4,"numero":"4","nom":"Informatique \/ Dessin \/ Medias","couleur":"#1abc9c","lat_lng":null,"icone":"md-desktop","pivot":{"metier_id":103,"secteur_id":4}}],"ilots":[{"id":76,"numero":59,"nom":"Association Jurassienne des Bureaux d\u2019Ing\u00e9nieurs Civils","lat_lng":[[1003,1819.5],[931.5,1937.5]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":103,"ilot_id":76}}]},{"id":104,"nom":"Dessinateur\u00b7trice CFC orientation g\u00e9nie civil","img":"Zeichner3.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=78","description":"Le dessinateur ou la dessinatrice orientation g\u00e9nie civil pr\u00e9parent, d'apr\u00e8s les indications des ing\u00e9nieurs, des plans d'\u00e9tudes et d'ex\u00e9cution dans la construction: voies de communication, installations hydrauliques, stations d'\u00e9puration, structures porteuses des b\u00e2timents (escaliers, murs de sout\u00e8nement, dalles) etc. Ils dessinent des sch\u00e9mas, des croquis et des plans de r\u00e9alisation en utilisant le dessin assist\u00e9 par ordinateur (DAO). Ils peuvent \u00eatre charg\u00e9s de contr\u00f4ler et coordonner les travaux.","formations":"La formation de dessinateur ou de dessinatrice orientation g\u00e9nie civil s'acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de dessinateur ou de dessinatrice avec mention de l'orientation.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[17,20,21,24,25,26,27],"secteur_ids":[4],"ilot_ids":[76],"qualites":[{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":104,"qualite_id":17}},{"id":20,"libelle":"Facilit\u00e9 pour le dessin","pivot":{"metier_id":104,"qualite_id":20}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":104,"qualite_id":21}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":104,"qualite_id":24}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":104,"qualite_id":25}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":104,"qualite_id":26}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":104,"qualite_id":27}}],"secteurs":[{"id":4,"numero":"4","nom":"Informatique \/ Dessin \/ Medias","couleur":"#1abc9c","lat_lng":null,"icone":"md-desktop","pivot":{"metier_id":104,"secteur_id":4}}],"ilots":[{"id":76,"numero":59,"nom":"Association Jurassienne des Bureaux d\u2019Ing\u00e9nieurs Civils","lat_lng":[[1003,1819.5],[931.5,1937.5]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":104,"ilot_id":76}}]},{"id":105,"nom":"Dessinateur\u00b7trice CFC orientation planification du territoire","img":"Zeichner2.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=75","description":"Le dessinateur ou la dessinatrice orientation planification du territoire r\u00e9alisent des plans techniques d'affectation et d'utilisation de terrains pour l'artisanat, l'industrie, les transports, les loisirs, etc. A partir de cartes nationales ou th\u00e9matiques et d'indications fournies par les urbanistes et les architectes, ils d\u00e9finissent les \u00e9quipements n\u00e9cessaires (routes, parcs, \u00e9coles, places de sport, etc.). Ils se rendent sur le terrain pour r\u00e9colter les informations utiles quant \u00e0 l'emplacement des arbres, des places de parc, de la signalisation ou pour \u00e9valuer la densit\u00e9 du trafic et mesurer l'intensit\u00e9 du bruit.","formations":"La formation de dessinateur ou de dessinatrice orientation planification du territoire s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de dessinateur ou dessinatrice avec mention de l'orientation.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[17,20,21,24,25,26,27],"secteur_ids":[4],"ilot_ids":[76],"qualites":[{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":105,"qualite_id":17}},{"id":20,"libelle":"Facilit\u00e9 pour le dessin","pivot":{"metier_id":105,"qualite_id":20}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":105,"qualite_id":21}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":105,"qualite_id":24}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":105,"qualite_id":25}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":105,"qualite_id":26}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":105,"qualite_id":27}}],"secteurs":[{"id":4,"numero":"4","nom":"Informatique \/ Dessin \/ Medias","couleur":"#1abc9c","lat_lng":null,"icone":"md-desktop","pivot":{"metier_id":105,"secteur_id":4}}],"ilots":[{"id":76,"numero":59,"nom":"Association Jurassienne des Bureaux d\u2019Ing\u00e9nieurs Civils","lat_lng":[[1003,1819.5],[931.5,1937.5]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":105,"ilot_id":76}}]},{"id":106,"nom":"Electricien\u00b7ne de montage CFC","img":"Electr_monta_3_MG.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=90","description":"L'\u00e9lectricien ou l'\u00e9lectricienne de montage installent et entretiennent des r\u00e9seaux \u00e9lectriques \u00e0 l'int\u00e9rieur des logements, des b\u00e2timents industriels, administratifs ou commerciaux. A partir de plans \u00e9tablis par le bureau technique, ils r\u00e9alisent des installations simples: \u00e9clairage, alimentation \u00e9lectrique pour cuisini\u00e8re, chauffage, frigo, transformateur, pompe \u00e0 chaleur, ventilation, etc. Ils mettent \u00e9galement en place des syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 et de signalisation.","formations":"La formation d'\u00e9lectricien ou d'\u00e9lectricienne de montage s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) d'\u00e9lectricien de montage ou d'\u00e9lectricienne de montage.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,21,24,25,26,28],"secteur_ids":[9],"ilot_ids":[70],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":106,"qualite_id":16}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":106,"qualite_id":21}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":106,"qualite_id":24}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":106,"qualite_id":25}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":106,"qualite_id":26}},{"id":28,"libelle":"Perception correcte des couleurs","pivot":{"metier_id":106,"qualite_id":28}}],"secteurs":[{"id":9,"numero":"10","nom":"B\u00e2timent \/ Construction","couleur":"#3498db","lat_lng":null,"icone":"md-hammer","pivot":{"metier_id":106,"secteur_id":9}}],"ilots":[{"id":70,"numero":53,"nom":"AJIE - Association jurassienne des installateurs-\u00e9lectriciens","lat_lng":[[599,1923.5],[553,1968]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":106,"ilot_id":70}}]},{"id":107,"nom":"Employ\u00e9\u00b7e d'exploitation AFP","img":"Ag_expl_07_TPO.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1583","description":"L'employ\u00e9 ou l'employ\u00e9e d'exploitation ex\u00e9cutent des travaux de nettoyage, d'entretien et de maintenance sur des b\u00e2timents, des am\u00e9nagements ext\u00e9rieurs et des infrastructures diverses comme des chemins, des parcs ou des espaces verts. Ils entretiennent \u00e9galement les \u00e9quipements collectifs des b\u00e2timents (chauffage, \u00e9lectricit\u00e9, sanitaires, boiseries, etc.).","formations":"La formation d'employ\u00e9 ou d'employ\u00e9e d'exploitation s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Attestation f\u00e9d\u00e9rale de formation professionnelle (AFP) d'employ\u00e9 ou d'employ\u00e9e d'exploitation.","matu":0,"duree":"2 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,19,39,45,53,54],"secteur_ids":[9],"ilot_ids":[77],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":107,"qualite_id":16}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":107,"qualite_id":19}},{"id":39,"libelle":"Ordre et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":107,"qualite_id":39}},{"id":45,"libelle":"Facilit\u00e9 de contact","pivot":{"metier_id":107,"qualite_id":45}},{"id":53,"libelle":"Autonomie et d\u00e9brouillardise","pivot":{"metier_id":107,"qualite_id":53}},{"id":54,"libelle":"Disponibilit\u00e9","pivot":{"metier_id":107,"qualite_id":54}}],"secteurs":[{"id":9,"numero":"10","nom":"B\u00e2timent \/ Construction","couleur":"#3498db","lat_lng":null,"icone":"md-hammer","pivot":{"metier_id":107,"secteur_id":9}}],"ilots":[{"id":77,"numero":60,"nom":"Association des concierges et agents d\u2019exploitation interjurassienne (ACAEI)","lat_lng":[[1006,1665],[931.5,1816.5]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":107,"ilot_id":77}}]},{"id":108,"nom":"Employ\u00e9\u00b7e en cuisine AFP","img":"Koch_8_MG.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1040","description":"L'employ\u00e9 ou l'employ\u00e9e en cuisine secondent les cuisiniers en pr\u00e9parant des mets simples, chauds ou froids: entremets, garnitures, salades, desserts. Ils composent des menus ordinaires, dressent des plats destin\u00e9s \u00e0 la client\u00e8le, dans divers \u00e9tablissements: restaurants, h\u00f4pitaux, homes, h\u00f4tels, etc. Dans un petit restaurant, ils participent \u00e0 la plupart des activit\u00e9s, alors que dans un grand \u00e9tablissement, ils se sp\u00e9cialisent dans un secteur.","formations":"La formation d'employ\u00e9 ou d'employ\u00e9e en cuisine s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Attestation f\u00e9d\u00e9rale de formation professionnelle (AFP) d'employ\u00e9 ou d'employ\u00e9e en cuisine.","matu":0,"duree":"2 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[19,26,30,31,33,40,83],"secteur_ids":[10],"ilot_ids":[79],"qualites":[{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":108,"qualite_id":19}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":108,"qualite_id":26}},{"id":30,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter \u00e0 un horaire irr\u00e9gulier ou de nuit","pivot":{"metier_id":108,"qualite_id":30}},{"id":31,"libelle":"R\u00e9sistance nerveuse","pivot":{"metier_id":108,"qualite_id":31}},{"id":33,"libelle":"Hygi\u00e8ne et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":108,"qualite_id":33}},{"id":40,"libelle":"Rapidit\u00e9 d'ex\u00e9cution","pivot":{"metier_id":108,"qualite_id":40}},{"id":83,"libelle":"Go\u00fbt et odorat d\u00e9velopp\u00e9s","pivot":{"metier_id":108,"qualite_id":83}}],"secteurs":[{"id":10,"numero":"11","nom":"H\u00f4tellerie \/ Restauration \/ Intendance \/ M\u00e9tiers de bouche","couleur":"#34495e","lat_lng":null,"icone":"md-restaurant","pivot":{"metier_id":108,"secteur_id":10}}],"ilots":[{"id":79,"numero":62,"nom":"Hotelleriesuisse\/Gastrosuisse","lat_lng":[[1053.5,1408],[871.5,1487.5]],"secteur_id":10,"pivot":{"metier_id":108,"ilot_id":79}}]},{"id":109,"nom":"Employ\u00e9\u00b7e en h\u00f4tellerie AFP","img":"Hotell_8_TPA.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1041","description":"L'employ\u00e9 ou l'employ\u00e9e en h\u00f4tellerie nettoient les chambres, les halls et les salons de l'h\u00f4tel. Ils sont \u00e9galement charg\u00e9s de travaux \u00e0 la buanderie, au buffet, \u00e0 l'\u00e9conomat et \u00e0 l'office. Ils participent \u00e0 la cr\u00e9ation d'une atmosph\u00e8re accueillante par la propret\u00e9 de l'\u00e9tablissement et une pr\u00e9paration minutieuse des chambres.","formations":"La formation d'employ\u00e9 ou d'employ\u00e9e en h\u00f4tellerie s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Attestation f\u00e9d\u00e9rale de formation professionnelle (AFP) d'employ\u00e9 ou d'employ\u00e9e en h\u00f4tellerie.","matu":0,"duree":"2 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,26,30,33,50,60],"secteur_ids":[10],"ilot_ids":[79],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":109,"qualite_id":16}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":109,"qualite_id":26}},{"id":30,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter \u00e0 un horaire irr\u00e9gulier ou de nuit","pivot":{"metier_id":109,"qualite_id":30}},{"id":33,"libelle":"Hygi\u00e8ne et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":109,"qualite_id":33}},{"id":50,"libelle":"Pr\u00e9sentation soign\u00e9e","pivot":{"metier_id":109,"qualite_id":50}},{"id":60,"libelle":"Sens de l'accueil","pivot":{"metier_id":109,"qualite_id":60}}],"secteurs":[{"id":10,"numero":"11","nom":"H\u00f4tellerie \/ Restauration \/ Intendance \/ M\u00e9tiers de bouche","couleur":"#34495e","lat_lng":null,"icone":"md-restaurant","pivot":{"metier_id":109,"secteur_id":10}}],"ilots":[{"id":79,"numero":62,"nom":"Hotelleriesuisse\/Gastrosuisse","lat_lng":[[1053.5,1408],[871.5,1487.5]],"secteur_id":10,"pivot":{"metier_id":109,"ilot_id":79}}]},{"id":110,"nom":"Employ\u00e9\u00b7e en intendance AFP","img":"Gestint_03_TPA.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1315","description":"L'employ\u00e9 ou l'employ\u00e9e en intendance sont charg\u00e9s des activit\u00e9s d'entretien d'un m\u00e9nage collectif (homes et institutions, \u00e9tablissements hospitaliers ou h\u00f4teliers, cr\u00e8ches, exploitations agrotouristiques). Ils ex\u00e9cutent diverses t\u00e2ches: entretien des locaux et du linge, pr\u00e9paration des aliments et des boissons, accueil et travaux administratifs.","formations":"La formation d'employ\u00e9 ou d'employ\u00e9e en intendance s'acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps.","titre":"Attestation f\u00e9d\u00e9rale de formation professionnelle (AFP) d'employ\u00e9 ou d'employ\u00e9e en intendance.","matu":0,"duree":"2 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,21,26,33,58,60],"secteur_ids":[10],"ilot_ids":[83],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":110,"qualite_id":16}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":110,"qualite_id":21}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":110,"qualite_id":26}},{"id":33,"libelle":"Hygi\u00e8ne et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":110,"qualite_id":33}},{"id":58,"libelle":"Courtoisie et tact","pivot":{"metier_id":110,"qualite_id":58}},{"id":60,"libelle":"Sens de l'accueil","pivot":{"metier_id":110,"qualite_id":60}}],"secteurs":[{"id":10,"numero":"11","nom":"H\u00f4tellerie \/ Restauration \/ Intendance \/ M\u00e9tiers de bouche","couleur":"#34495e","lat_lng":null,"icone":"md-restaurant","pivot":{"metier_id":110,"secteur_id":10}}],"ilots":[{"id":83,"numero":66,"nom":"FRI - Fondation Rurale Interjurassienne","lat_lng":[[1079.5,1066.5],[992.5,1150.5]],"secteur_id":10,"pivot":{"metier_id":110,"ilot_id":83}}]},{"id":111,"nom":"Employ\u00e9\u00b7e en restauration AFP","img":"Restau_5_SL.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1042","description":"L'employ\u00e9 ou l'employ\u00e9e en restauration assurent le service de table dans un restaurant, une brasserie ou un bar. Ils pr\u00e9parent les tables, garnissent les buffets, re\u00e7oivent les clients, servent les boissons et les mets. Ils participent \u00e0 l'accueil du client et \u00e0 l'instauration d'une atmosph\u00e8re agr\u00e9able et d\u00e9tendue.","formations":"La formation d'employ\u00e9 ou d'employ\u00e9e en restauration s'acquiert par apprentissage.","titre":"Attestation f\u00e9d\u00e9rale de formation professionnelle (AFP) d'employ\u00e9 ou d'employ\u00e9e en restauration.","matu":0,"duree":"2 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,26,30,33,50,60],"secteur_ids":[10],"ilot_ids":[79],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":111,"qualite_id":16}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":111,"qualite_id":26}},{"id":30,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter \u00e0 un horaire irr\u00e9gulier ou de nuit","pivot":{"metier_id":111,"qualite_id":30}},{"id":33,"libelle":"Hygi\u00e8ne et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":111,"qualite_id":33}},{"id":50,"libelle":"Pr\u00e9sentation soign\u00e9e","pivot":{"metier_id":111,"qualite_id":50}},{"id":60,"libelle":"Sens de l'accueil","pivot":{"metier_id":111,"qualite_id":60}}],"secteurs":[{"id":10,"numero":"11","nom":"H\u00f4tellerie \/ Restauration \/ Intendance \/ M\u00e9tiers de bouche","couleur":"#34495e","lat_lng":null,"icone":"md-restaurant","pivot":{"metier_id":111,"secteur_id":10}}],"ilots":[{"id":79,"numero":62,"nom":"Hotelleriesuisse\/Gastrosuisse","lat_lng":[[1053.5,1408],[871.5,1487.5]],"secteur_id":10,"pivot":{"metier_id":111,"ilot_id":79}}]},{"id":112,"nom":"Ferblantier\u00b7\u00e8re CFC","img":"Ferblan_1_FM.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=117","description":"Le ferblantier ou la ferblanti\u00e8re prot\u00e8gent les b\u00e2timents contre les intemp\u00e9ries (pluie, neige, gr\u00eale, vent ou soleil). Pour assurer l\u2019\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 des toits et des fa\u00e7ades, ils fabriquent des \u00e9l\u00e9ments de ferblanterie (tuyaux de descentes, bordures de fen\u00eatres, conduits de chemin\u00e9e, etc.) en fa\u00e7onnant des feuilles de t\u00f4le. Ils fixent des rev\u00eatements particuliers sur les murs ext\u00e9rieurs des b\u00e2timents en construction ou en r\u00e9novation. Ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments r\u00e9pondent \u00e0 des crit\u00e8res de durabilit\u00e9 et d\u2019esth\u00e9tique.","formations":"La formation de ferblantier ou de ferblanti\u00e8re s'acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de ferblantier ou de ferblanti\u00e8re.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,19,22,25,26,27,36,62],"secteur_ids":[9],"ilot_ids":[75],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":112,"qualite_id":16}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":112,"qualite_id":19}},{"id":22,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 supporter les bruits","pivot":{"metier_id":112,"qualite_id":22}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":112,"qualite_id":25}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":112,"qualite_id":26}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":112,"qualite_id":27}},{"id":36,"libelle":"Disposition \u00e0 de fr\u00e9quents d\u00e9placements","pivot":{"metier_id":112,"qualite_id":36}},{"id":62,"libelle":"Absence de vertige","pivot":{"metier_id":112,"qualite_id":62}}],"secteurs":[{"id":9,"numero":"10","nom":"B\u00e2timent \/ Construction","couleur":"#3498db","lat_lng":null,"icone":"md-hammer","pivot":{"metier_id":112,"secteur_id":9}}],"ilots":[{"id":75,"numero":58,"nom":"Suissetec - Section jurassienne","lat_lng":[[889,1921.5],[842,1967.5]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":112,"ilot_id":75}}]},{"id":113,"nom":"Garde suisse pontificale","img":"garde-suisse.jpg","lien":"https:\/\/www.gardessuisses.ch\/paepstliche-schweizergarde\/fr\/qui-sommes-nous\/","description":"Il est rare que la tradition et le moderne soient aussi li\u00e9s entre eux qu\u2019\u00e0 la Garde Suisse Pontificale. Depuis 1506, la Garde prot\u00e8ge le Pape et sa r\u00e9sidence; sous ce point de vue, rien n\u2019a chang\u00e9. En revanche, la mani\u00e8re d\u2019accomplir cette mission et l\u2019environnement dans lequel \u00e9voluent les gardes ont chang\u00e9.\n\nDans le traditionnel uniforme de la Renaissance se trouve un jeune Suisse, moderne et bien form\u00e9. Aujourd\u2019hui encore, il partage avec le mercenaire du XV\u00e8me si\u00e8cle la forte conviction que l\u2019Eglise catholique et le successeur de Saint Pierre m\u00e9ritent que l\u2019on s\u2019engage pour eux, jusqu\u2019en offrant si n\u00e9cessaire sa propre vie pour leur d\u00e9fense. Tous deux ont un certain go\u00fbt pour l\u2019aventure dans un environnement international et la camaraderie; ils veulent exp\u00e9rimenter le domaine de la s\u00e9curit\u00e9, approfondir leur propre foi, apprendre une nouvelle langue et d\u00e9couvrir la culture italienne. Dans ce climat m\u00e9diterran\u00e9en ne m\u00fbrissent pas que des fruits sucr\u00e9s, mais \u00e9galement la foi, les convictions, le savoir, l\u2019amiti\u00e9 et la joie de vivre.","formations":"La formation des gardes rev\u00eat une grande importance. Des conditions en constante \u00e9volution requi\u00e8rent une formation continue aux nouvelles techniques dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 la gestion des visiteurs et p\u00e8lerins du monde entier.","titre":"Garde Suisse","matu":0,"duree":"Formation 2 mois. Engagement de 26 mois.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,23,26,41,61,74,78],"secteur_ids":[13],"ilot_ids":[65],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":113,"qualite_id":16}},{"id":23,"libelle":"Capacit\u00e9 de concentration","pivot":{"metier_id":113,"qualite_id":23}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":113,"qualite_id":26}},{"id":41,"libelle":"Rigueur","pivot":{"metier_id":113,"qualite_id":41}},{"id":61,"libelle":"Calme et sang-froid","pivot":{"metier_id":113,"qualite_id":61}},{"id":74,"libelle":"Tol\u00e9rance et respect d'autrui","pivot":{"metier_id":113,"qualite_id":74}},{"id":78,"libelle":"Sens de l'observation","pivot":{"metier_id":113,"qualite_id":78}}],"secteurs":[{"id":13,"numero":"6","nom":"S\u00e9curit\u00e9 \/ Autres formations","couleur":"#2ecc71","lat_lng":null,"icone":"ios-lock","pivot":{"metier_id":113,"secteur_id":13}}],"ilots":[{"id":65,"numero":48,"nom":"Association des anciens gardes pontificaux de l\u2019Arc jurassien","lat_lng":[[462,1757],[404,1832]],"secteur_id":2,"pivot":{"metier_id":113,"ilot_id":65}}]},{"id":114,"nom":"G\u00e9omaticien\u00b7ne CFC","img":"Geomaticien_04_IK.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=84","description":"Le g\u00e9omaticien ou la g\u00e9omaticienne saisissent et traitent des donn\u00e9es qui permettent de tenir \u00e0 jour les registres fonciers. S'ils se sp\u00e9cialisent dans la mensuration officielle, ils mesurent des limites de biens-fonds, de b\u00e2timents, de routes, etc. S'ils se sp\u00e9cialisent dans la g\u00e9oinformatique, ils g\u00e8rent, analysent et conservent les donn\u00e9es avec l\u2019aide de syst\u00e8mes informatiques. Les personnes qui choisissent la cartographie, interpr\u00e8tent les donn\u00e9es pour cr\u00e9er des cartes g\u00e9ographiques et des plans de villes.","formations":"La formation de g\u00e9omaticien ou de g\u00e9omaticienne s'acquiert par un apprentissage dans l'un des domaines sp\u00e9cifiques suivants: mensuration officielle, g\u00e9oinformatique, cartographie.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de g\u00e9omaticien ou de g\u00e9omaticienne.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[17,20,25,26,27,38],"secteur_ids":[4],"ilot_ids":[76],"qualites":[{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":114,"qualite_id":17}},{"id":20,"libelle":"Facilit\u00e9 pour le dessin","pivot":{"metier_id":114,"qualite_id":20}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":114,"qualite_id":25}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":114,"qualite_id":26}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":114,"qualite_id":27}},{"id":38,"libelle":"Bonne acuit\u00e9 visuelle","pivot":{"metier_id":114,"qualite_id":38}}],"secteurs":[{"id":4,"numero":"4","nom":"Informatique \/ Dessin \/ Medias","couleur":"#1abc9c","lat_lng":null,"icone":"md-desktop","pivot":{"metier_id":114,"secteur_id":4}}],"ilots":[{"id":76,"numero":59,"nom":"Association Jurassienne des Bureaux d\u2019Ing\u00e9nieurs Civils","lat_lng":[[1003,1819.5],[931.5,1937.5]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":114,"ilot_id":76}}]},{"id":115,"nom":"Gestionnaire en intendance CFC","img":"Gestint_01_MG.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=277","description":"Le ou la gestionnaire en intendance conduisent des activit\u00e9s d'entretien et de gestion dans un m\u00e9nage collectif (homes et institutions, \u00e9tablissements hospitaliers ou h\u00f4teliers, cr\u00e8ches, exploitations agrotouristiques). Ils planifient, ex\u00e9cutent ou supervisent diverses t\u00e2ches: entretien des locaux et du linge, pr\u00e9paration des aliments et des boissons, accueil et travaux administratifs.","formations":"La formation de gestionnaire en intendance s'acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de gestionnaire en intendance.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,21,26,33,58,60],"secteur_ids":[10],"ilot_ids":[83],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":115,"qualite_id":16}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":115,"qualite_id":21}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":115,"qualite_id":26}},{"id":33,"libelle":"Hygi\u00e8ne et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":115,"qualite_id":33}},{"id":58,"libelle":"Courtoisie et tact","pivot":{"metier_id":115,"qualite_id":58}},{"id":60,"libelle":"Sens de l'accueil","pivot":{"metier_id":115,"qualite_id":60}}],"secteurs":[{"id":10,"numero":"11","nom":"H\u00f4tellerie \/ Restauration \/ Intendance \/ M\u00e9tiers de bouche","couleur":"#34495e","lat_lng":null,"icone":"md-restaurant","pivot":{"metier_id":115,"secteur_id":10}}],"ilots":[{"id":83,"numero":66,"nom":"FRI - Fondation Rurale Interjurassienne","lat_lng":[[1079.5,1066.5],[992.5,1150.5]],"secteur_id":10,"pivot":{"metier_id":115,"ilot_id":83}}]},{"id":116,"nom":"Installateur\u00b7trice en chauffage CFC","img":"Inst_chauff_4_FM.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=196","description":"L\u2019installateur en chauffage ou l'installatrice en chauffage montent, posent et raccordent des syst\u00e8mes thermiques qui fonctionnent au mazout, au gaz ou \u00e0 l\u2019aide d\u2019\u00e9nergies renouvelables. Ils fixent des radiateurs et des conduites afin d\u2019assurer une diffusion r\u00e9guli\u00e8re et optimale de la chaleur dans tout type d\u2019habitations, de lieux de travail ou de loisirs. Les installations qu\u2019ils mettent en service, contr\u00f4lent et r\u00e9parent sont efficaces sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique et respectent les directives environnementales en vigueur.","formations":"La formation d'installateur ou d'installatrice en chauffage s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) d'installateur ou d'installatrice en chauffage.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,16,19,21,26,27,36],"secteur_ids":[9],"ilot_ids":[75],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":116,"qualite_id":15}},{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":116,"qualite_id":16}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":116,"qualite_id":19}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":116,"qualite_id":21}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":116,"qualite_id":26}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":116,"qualite_id":27}},{"id":36,"libelle":"Disposition \u00e0 de fr\u00e9quents d\u00e9placements","pivot":{"metier_id":116,"qualite_id":36}}],"secteurs":[{"id":9,"numero":"10","nom":"B\u00e2timent \/ Construction","couleur":"#3498db","lat_lng":null,"icone":"md-hammer","pivot":{"metier_id":116,"secteur_id":9}}],"ilots":[{"id":75,"numero":58,"nom":"Suissetec - Section jurassienne","lat_lng":[[889,1921.5],[842,1967.5]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":116,"ilot_id":75}}]},{"id":117,"nom":"Installateur\u00b7trice sanitaire CFC","img":"Inst_sani_5_FM.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=198","description":"L'installateur sanitaire ou l'installatrice sanitaire montent des syst\u00e8mes d\u2019alimentation en eau potable et en gaz naturel et des conduits d'\u00e9vacuation des eaux us\u00e9es, dans des b\u00e2timents neufs ou en transformation. Ils installent, entretiennent et r\u00e9parent toutes sortes d\u2019appareils sanitaires domestiques ou industriels (lavabos, baignoires, WC, \u00e9viers, bacs de lavage, etc.). Les installations qu\u2019ils raccordent sont efficaces sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique et sur celui de la consommation en eau. Elles respectent les directives environnementales en vigueur.","formations":"La formation d'installateur sanitaire ou d'installatrice sanitaire s'acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) d'installateur ou d'installatrice sanitaire.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,19,21,26,27,36],"secteur_ids":[9],"ilot_ids":[75],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":117,"qualite_id":16}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":117,"qualite_id":19}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":117,"qualite_id":21}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":117,"qualite_id":26}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":117,"qualite_id":27}},{"id":36,"libelle":"Disposition \u00e0 de fr\u00e9quents d\u00e9placements","pivot":{"metier_id":117,"qualite_id":36}}],"secteurs":[{"id":9,"numero":"10","nom":"B\u00e2timent \/ Construction","couleur":"#3498db","lat_lng":null,"icone":"md-hammer","pivot":{"metier_id":117,"secteur_id":9}}],"ilots":[{"id":75,"numero":58,"nom":"Suissetec - Section jurassienne","lat_lng":[[889,1921.5],[842,1967.5]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":117,"ilot_id":75}}]},{"id":118,"nom":"Installateur\u00b7trice-\u00e9lectricien\u00b7ne CFC","img":"Inst_electr_4_MG.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=199","description":"L'installateur-\u00e9lectricien ou l'installatrice-\u00e9lectricienne mettent en place et entretiennent des r\u00e9seaux \u00e9lectriques et de communication \u00e0 l'int\u00e9rieur des logements, des b\u00e2timents industriels, administratifs ou commerciaux. Les installations qu'ils r\u00e9alisent concernent divers domaines: \u00e9nergie (cuisini\u00e8re, chauffage, frigo, moteur, transformateur, pompe \u00e0 chaleur, etc), t\u00e9l\u00e9communication (t\u00e9l\u00e9phone, fax, r\u00e9seau informatique), s\u00e9curit\u00e9 et surveillance (d\u00e9tecteur d'incendie, paratonnerre, alarme), commande automatique (\u00e9clairage, chauffage, ventilation).","formations":"La formation d'installateur-\u00e9lectricien ou d'installatrice-\u00e9lectricienne s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) d'installateur-\u00e9lectricien ou d'installatrice-\u00e9lectricienne.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[21,24,25,26,27,28,36],"secteur_ids":[9],"ilot_ids":[70],"qualites":[{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":118,"qualite_id":21}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":118,"qualite_id":24}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":118,"qualite_id":25}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":118,"qualite_id":26}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":118,"qualite_id":27}},{"id":28,"libelle":"Perception correcte des couleurs","pivot":{"metier_id":118,"qualite_id":28}},{"id":36,"libelle":"Disposition \u00e0 de fr\u00e9quents d\u00e9placements","pivot":{"metier_id":118,"qualite_id":36}}],"secteurs":[{"id":9,"numero":"10","nom":"B\u00e2timent \/ Construction","couleur":"#3498db","lat_lng":null,"icone":"md-hammer","pivot":{"metier_id":118,"secteur_id":9}}],"ilots":[{"id":70,"numero":53,"nom":"AJIE - Association jurassienne des installateurs-\u00e9lectriciens","lat_lng":[[599,1923.5],[553,1968]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":118,"ilot_id":70}}]},{"id":119,"nom":"Ma\u00e7on\u00b7ne CFC","img":"Macon_01_MG.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=926","description":"Le ma\u00e7on ou la ma\u00e7onne r\u00e9alisent le gros \u0153uvre d'un b\u00e2timent (fondations, murs, cloisons) ou d'une construction de g\u00e9nie civil (murs de sout\u00e8nement, ponts). Ils b\u00e2tissent des ouvrages en pierre, en brique, en b\u00e9ton arm\u00e9 (coffrage, ferraillage, coulage du b\u00e9ton) ou mettent en place des \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9fabriqu\u00e9s. Ils travaillent aussi bien dans de nouvelles constructions que lors de r\u00e9novation, modernisation et r\u00e9fection de maisons et immeubles d'habitation, b\u00e2timents publics, commerciaux ou industriels.","formations":"La formation de ma\u00e7on ou de ma\u00e7onne s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de ma\u00e7on ou de ma\u00e7onne.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,25,26,36,47],"secteur_ids":[9],"ilot_ids":[73],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":119,"qualite_id":16}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":119,"qualite_id":25}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":119,"qualite_id":26}},{"id":36,"libelle":"Disposition \u00e0 de fr\u00e9quents d\u00e9placements","pivot":{"metier_id":119,"qualite_id":36}},{"id":47,"libelle":"R\u00e9sistance aux variations de temp\u00e9rature","pivot":{"metier_id":119,"qualite_id":47}}],"secteurs":[{"id":9,"numero":"10","nom":"B\u00e2timent \/ Construction","couleur":"#3498db","lat_lng":null,"icone":"md-hammer","pivot":{"metier_id":119,"secteur_id":9}}],"ilots":[{"id":73,"numero":56,"nom":"Halle des Ma\u00e7ons","lat_lng":[[794.5,1921],[750.5,1966.5]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":119,"ilot_id":73}}]},{"id":120,"nom":"Menuisier\u00b7\u00e8re  CFC: \u00e9b\u00e9nisterie","img":"Schreiner5.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=282","description":"Les menuisiers ou les menuisi\u00e8res orientation \u00e9b\u00e9nisterie, commun\u00e9ment appel\u00e9s \u00e9b\u00e9nistes, construisent et restaurent des meubles (chaises, buffets, armoires, tables, biblioth\u00e8ques...) en bois massif (sapin, m\u00e9l\u00e8ze, ch\u00eane, noyer, \u00e9b\u00e8ne, etc.) ou d\u00e9riv\u00e9s (panneaux contre-plaqu\u00e9s, agglom\u00e9r\u00e9s, stratifi\u00e9s). Ils fabriquent des am\u00e9nagements d'int\u00e9rieur (cuisines sur mesure, parois murales, plafonds) et r\u00e9alisent des agencements de bureaux, magasins, restaurants, selon les plans con\u00e7us par les architectes ou les dessinateurs d'int\u00e9rieurs.","formations":"La formation de menuisier ou de menuisi\u00e8re orientation \u00e9b\u00e9nisterie (\u00e9b\u00e9niste) s'acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de menuisier ou de menuisi\u00e8re orientation \u00e9b\u00e9nisterie (\u00e9b\u00e9niste CFC).","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[17,19,20,25,27,51],"secteur_ids":[9],"ilot_ids":[71],"qualites":[{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":120,"qualite_id":17}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":120,"qualite_id":19}},{"id":20,"libelle":"Facilit\u00e9 pour le dessin","pivot":{"metier_id":120,"qualite_id":20}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":120,"qualite_id":25}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":120,"qualite_id":27}},{"id":51,"libelle":"Sens esth\u00e9tique","pivot":{"metier_id":120,"qualite_id":51}}],"secteurs":[{"id":9,"numero":"10","nom":"B\u00e2timent \/ Construction","couleur":"#3498db","lat_lng":null,"icone":"md-hammer","pivot":{"metier_id":120,"secteur_id":9}}],"ilots":[{"id":71,"numero":54,"nom":"AJMCE - Association jurassienne des menuisiers-charpentiers-\u00e9b\u00e9nistes","lat_lng":[[644,1921.5],[600.5,1968]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":120,"ilot_id":71}}]},{"id":121,"nom":"Menuisier\u00b7\u00e8re  CFC: menuiserie","img":"Schreiner1.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=186","description":"Les menuisiers ou les menuisi\u00e8res orientation menuiserie, commun\u00e9ment appel\u00e9s menuisiers r\u00e9alisent des portes int\u00e9rieures et ext\u00e9rieures, des portails, des fen\u00eatres et des volets, des parois en bois, etc. Les \u00e9l\u00e9ments qu'ils fabriquent, assemblent et posent sont en bois massif (sapin, m\u00e9l\u00e8ze, etc.) ou d\u00e9riv\u00e9 (contre-plaqu\u00e9, agglom\u00e9r\u00e9, stratifi\u00e9, etc.), parfois aussi en mati\u00e8res synth\u00e9tiques.","formations":"La formation de menuisier ou de menuisi\u00e8re s'acquiert par un apprentissage en entreprise ou en \u00e9cole \u00e0 plein temps. L'ordonnance de formation professionnelle pr\u00e9voit 3 orientations: menuiserie, charronnage, fabrication de ski. En Suisse romande, seule l'orientation menuiserie est propos\u00e9e.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de menuisier ou de menuisi\u00e8re orientation menuiserie.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,17,19,20,25,27],"secteur_ids":[9],"ilot_ids":[71],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":121,"qualite_id":16}},{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":121,"qualite_id":17}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":121,"qualite_id":19}},{"id":20,"libelle":"Facilit\u00e9 pour le dessin","pivot":{"metier_id":121,"qualite_id":20}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":121,"qualite_id":25}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":121,"qualite_id":27}}],"secteurs":[{"id":9,"numero":"10","nom":"B\u00e2timent \/ Construction","couleur":"#3498db","lat_lng":null,"icone":"md-hammer","pivot":{"metier_id":121,"secteur_id":9}}],"ilots":[{"id":71,"numero":54,"nom":"AJMCE - Association jurassienne des menuisiers-charpentiers-\u00e9b\u00e9nistes","lat_lng":[[644,1921.5],[600.5,1968]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":121,"ilot_id":71}}]},{"id":122,"nom":"Peintre CFC","img":"Peintre_04_VB.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=216","description":"Les peintres appliquent des peintures et des vernis sur diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments d'un b\u00e2timent: murs, plafonds, sols, fen\u00eatres, volets, boiseries, etc. Ils posent \u00e9galement des papiers peints, des tissus, des rev\u00eatements muraux et r\u00e9alisent des travaux de d\u00e9coration. Par leur travail, ils contribuent \u00e0 prot\u00e8ger et embellir les b\u00e2timents.","formations":"La formation de peintre s\u2019acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de peintre.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,19,25,27,28,36,39,62],"secteur_ids":[9],"ilot_ids":[74],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":122,"qualite_id":16}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":122,"qualite_id":19}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":122,"qualite_id":25}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":122,"qualite_id":27}},{"id":28,"libelle":"Perception correcte des couleurs","pivot":{"metier_id":122,"qualite_id":28}},{"id":36,"libelle":"Disposition \u00e0 de fr\u00e9quents d\u00e9placements","pivot":{"metier_id":122,"qualite_id":36}},{"id":39,"libelle":"Ordre et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":122,"qualite_id":39}},{"id":62,"libelle":"Absence de vertige","pivot":{"metier_id":122,"qualite_id":62}}],"secteurs":[{"id":9,"numero":"10","nom":"B\u00e2timent \/ Construction","couleur":"#3498db","lat_lng":null,"icone":"md-hammer","pivot":{"metier_id":122,"secteur_id":9}}],"ilots":[{"id":74,"numero":57,"nom":"Association jurassienne des pl\u00e2triers peintres","lat_lng":[[841,1923],[797,1967.5]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":122,"ilot_id":74}}]},{"id":123,"nom":"Planificateur\u00b7trice-\u00e9lectricien\u00b7ne CFC","img":"Planif_electr_1_MG.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=82","description":"Le planificateur-\u00e9lectricien ou la planificatrice-\u00e9lectricienne contribuent \u00e0 la r\u00e9alisation de projets d'installations \u00e9lectriques dans diff\u00e9rents b\u00e2timents: habitat, industrie, commerce. Ils \u00e9tablissent des plans d'avant-projet et des plans d'ex\u00e9cution d'installations vari\u00e9es, parfois complexes, comprenant: des r\u00e9seaux \u00e9lectriques (courant fort, courant faible), des r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9communication, des syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 (paratonnerre, d\u00e9tecteurs d'incendies, alarmes diverses, etc.).","formations":"La formation de planificateur-\u00e9lectricien ou de planificatrice-\u00e9lectricienne s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de planificateur-\u00e9lectricien ou de planificatrice-\u00e9lectricienne.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[20,21,24,25,26,27],"secteur_ids":[4],"ilot_ids":[70],"qualites":[{"id":20,"libelle":"Facilit\u00e9 pour le dessin","pivot":{"metier_id":123,"qualite_id":20}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":123,"qualite_id":21}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":123,"qualite_id":24}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":123,"qualite_id":25}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":123,"qualite_id":26}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":123,"qualite_id":27}}],"secteurs":[{"id":4,"numero":"4","nom":"Informatique \/ Dessin \/ Medias","couleur":"#1abc9c","lat_lng":null,"icone":"md-desktop","pivot":{"metier_id":123,"secteur_id":4}}],"ilots":[{"id":70,"numero":53,"nom":"AJIE - Association jurassienne des installateurs-\u00e9lectriciens","lat_lng":[[599,1923.5],[553,1968]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":123,"ilot_id":70}}]},{"id":124,"nom":"Pl\u00e2trier\u00b7\u00e8re constructeur\u00b7trice \u00e0 sec CFC","img":"Platrier-4-FM.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=226","description":"Le pl\u00e2trier constructeur \u00e0 sec ou la pl\u00e2tri\u00e8re constructrice \u00e0 sec r\u00e9alisent des rev\u00eatements et des d\u00e9corations en pl\u00e2tre. Ils posent des isolations int\u00e9rieures et ext\u00e9rieures en pl\u00e2tre sec et des cr\u00e9pis sur des cloisons, des parois, des faux plafonds ou des sols. Ils ex\u00e9cutent \u00e9galement des travaux d'isolation thermique, phonique et prot\u00e8gent les murs contre l'humidit\u00e9.","formations":"La formation de pl\u00e2trier constructeur \u00e0 sec ou de pl\u00e2tri\u00e8re constructrice \u00e0 sec s\u2019acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de pl\u00e2trier constructeur \u00e0 sec ou de pl\u00e2tri\u00e8re constructrice \u00e0 sec.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,19,25,27,28,36,39],"secteur_ids":[9],"ilot_ids":[74],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":124,"qualite_id":16}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":124,"qualite_id":19}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":124,"qualite_id":25}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":124,"qualite_id":27}},{"id":28,"libelle":"Perception correcte des couleurs","pivot":{"metier_id":124,"qualite_id":28}},{"id":36,"libelle":"Disposition \u00e0 de fr\u00e9quents d\u00e9placements","pivot":{"metier_id":124,"qualite_id":36}},{"id":39,"libelle":"Ordre et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":124,"qualite_id":39}}],"secteurs":[{"id":9,"numero":"10","nom":"B\u00e2timent \/ Construction","couleur":"#3498db","lat_lng":null,"icone":"md-hammer","pivot":{"metier_id":124,"secteur_id":9}}],"ilots":[{"id":74,"numero":57,"nom":"Association jurassienne des pl\u00e2triers peintres","lat_lng":[[841,1923],[797,1967.5]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":124,"ilot_id":74}}]},{"id":125,"nom":"Poseur\u00b7euse de sol-parquet CFC","img":"Poseur-sol-6-FM.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1022","description":"Le poseur ou la poseuse de sol-parquet habillent les sols de textiles, de r\u00e9silients (moquettes, PVC, linol\u00e9um, caoutchouc) ou de parquets (bois massif, stratifi\u00e9). Ils recouvrent, prot\u00e8gent et embellissent les planchers, parfois aussi les murs, de logements, b\u00e2timents administratifs, scolaires, commerciaux ou industriels.","formations":"La formation de poseur ou de poseuse de sol-parquet s\u2019acquiert par un apprentissage dans l'une des orientations suivantes: parquets, rev\u00eatements textiles et r\u00e9silients.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de poseur ou de poseuse de sol-parquet avec mention de l'orientation.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[17,25,28,36,39,42,51],"secteur_ids":[9],"ilot_ids":[68],"qualites":[{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":125,"qualite_id":17}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":125,"qualite_id":25}},{"id":28,"libelle":"Perception correcte des couleurs","pivot":{"metier_id":125,"qualite_id":28}},{"id":36,"libelle":"Disposition \u00e0 de fr\u00e9quents d\u00e9placements","pivot":{"metier_id":125,"qualite_id":36}},{"id":39,"libelle":"Ordre et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":125,"qualite_id":39}},{"id":42,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler de fa\u00e7on ind\u00e9pendante","pivot":{"metier_id":125,"qualite_id":42}},{"id":51,"libelle":"Sens esth\u00e9tique","pivot":{"metier_id":125,"qualite_id":51}}],"secteurs":[{"id":9,"numero":"10","nom":"B\u00e2timent \/ Construction","couleur":"#3498db","lat_lng":null,"icone":"md-hammer","pivot":{"metier_id":125,"secteur_id":9}}],"ilots":[{"id":68,"numero":51,"nom":"APPS-BEJUNE - Association des Parqueteurs et Poseurs de sols de l\u2019Arc Jurassien","lat_lng":[[511.5,1755.5],[465.5,1876.5]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":125,"ilot_id":68}}]},{"id":126,"nom":"Ramoneur\u00b7euse CFC","img":"ramoneur_8_TP.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=237","description":"Le ramoneur ou la ramoneuse contr\u00f4lent et nettoient p\u00e9riodiquement les installations de chauffage et d'\u00e9vacuation de fum\u00e9e (chemin\u00e9es, canaux, tuyaux, r\u00e9cup\u00e9rateurs de chaleur, chaudi\u00e8res \u00e0 b\u00fbches, copeaux ou pellets, fours, calorif\u00e8res \u00e0 mazout, \u00e0 charbon, \u00e0 bois, chemin\u00e9es de salon, centrales de chauffe). Ils pr\u00e9viennent les risques d'incendies, prot\u00e8gent l'environnement et favorisent les \u00e9conomies d'\u00e9nergie. Tenus de signaler \u00e0 l'autorit\u00e9 responsable les installations d\u00e9fectueuses, en particulier celles pr\u00e9sentant des dangers d'incendie ou de pollution, les ramoneurs s'occupent alors de probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la police du feu.","formations":"La formation de ramoneur ou de ramoneuse s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de ramoneur ou de ramoneuse.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,19,27,36,45,62],"secteur_ids":[9],"ilot_ids":[69],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":126,"qualite_id":16}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":126,"qualite_id":19}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":126,"qualite_id":27}},{"id":36,"libelle":"Disposition \u00e0 de fr\u00e9quents d\u00e9placements","pivot":{"metier_id":126,"qualite_id":36}},{"id":45,"libelle":"Facilit\u00e9 de contact","pivot":{"metier_id":126,"qualite_id":45}},{"id":62,"libelle":"Absence de vertige","pivot":{"metier_id":126,"qualite_id":62}}],"secteurs":[{"id":9,"numero":"10","nom":"B\u00e2timent \/ Construction","couleur":"#3498db","lat_lng":null,"icone":"md-hammer","pivot":{"metier_id":126,"secteur_id":9}}],"ilots":[{"id":69,"numero":52,"nom":"Association Cantonale Jurassienne des Ma\u00eetres-Ramoneurs (ACJMR), Section du Jura Bernois","lat_lng":[[512.5,1878],[465.5,1967]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":126,"ilot_id":69}}]},{"id":127,"nom":"Restaurateur\u00b7trice h\u00f4telier\u00b7\u00e8re dipl\u00f4m\u00e9\u00b7e ES","img":"specialiste_comm_hotel_05_MG.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/2886?lang=fr&idx=30&id=31223","description":"La formation ES est destin\u00e9e aux personnes qui souhaitent devenir des professionnels de l'h\u00f4tellerie, de la gastronomie et des m\u00e9tiers de service. A l\u2019issue de leur cursus, les \u00e9tudiant-e-s sont aptes \u00e0 assumer des postes \u00e0 responsabilit\u00e9s dans ces secteurs.","formations":"Formation \u00e0 plein temps comportant des cours th\u00e9oriques, des activit\u00e9s pratiques et des stages en entreprise.","titre":"Restaurateur-h\u00f4telier dipl\u00f4m\u00e9 ES \/ Restauratrice-h\u00f4teli\u00e8re dipl\u00f4m\u00e9e ES.","matu":0,"duree":"Cursus professionnel: 2 ans. Cursus g\u00e9n\u00e9raliste: 3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[21,31,37,44,58,60,63],"secteur_ids":[10],"ilot_ids":[78],"qualites":[{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":127,"qualite_id":21}},{"id":31,"libelle":"R\u00e9sistance nerveuse","pivot":{"metier_id":127,"qualite_id":31}},{"id":37,"libelle":"Sens commercial","pivot":{"metier_id":127,"qualite_id":37}},{"id":44,"libelle":"Aptitude \u00e0 diriger et g\u00e9rer une \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":127,"qualite_id":44}},{"id":58,"libelle":"Courtoisie et tact","pivot":{"metier_id":127,"qualite_id":58}},{"id":60,"libelle":"Sens de l'accueil","pivot":{"metier_id":127,"qualite_id":60}},{"id":63,"libelle":"Esprit de d\u00e9cision","pivot":{"metier_id":127,"qualite_id":63}}],"secteurs":[{"id":10,"numero":"11","nom":"H\u00f4tellerie \/ Restauration \/ Intendance \/ M\u00e9tiers de bouche","couleur":"#34495e","lat_lng":null,"icone":"md-restaurant","pivot":{"metier_id":127,"secteur_id":10}}],"ilots":[{"id":78,"numero":61,"nom":"\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Gen\u00e8ve","lat_lng":[[1064.5,1334.5],[993.5,1386.5]],"secteur_id":10,"pivot":{"metier_id":127,"ilot_id":78}}]},{"id":128,"nom":"Sp\u00e9cialiste en communication h\u00f4teli\u00e8re CFC","img":"specialiste_comm_hotel_01_TPO_hor.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1625","description":"Le ou la sp\u00e9cialiste en communication h\u00f4teli\u00e8re accueillent, conseillent et encadrent la client\u00e8le d'un h\u00f4tel. Ils assurent le suivi de celle-ci dans tous les secteurs de l'h\u00f4tel et sont en contact avec les diff\u00e9rents partenaires de l'entreprise. Ils collaborent aux actions de promotion de l'h\u00f4tel, g\u00e8rent le travail administratif li\u00e9 \u00e0 leur secteur, sont responsables des stocks de marchandises et assurent la coordination entre les services. Une connaissance approfondie des langues \u00e9trang\u00e8res est indispensable.","formations":"La formation de sp\u00e9cialiste en communication h\u00f4teli\u00e8re s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de sp\u00e9cialiste en communication h\u00f4teli\u00e8re.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[26,31,50,55,56,58,60],"secteur_ids":[10],"ilot_ids":[79],"qualites":[{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":128,"qualite_id":26}},{"id":31,"libelle":"R\u00e9sistance nerveuse","pivot":{"metier_id":128,"qualite_id":31}},{"id":50,"libelle":"Pr\u00e9sentation soign\u00e9e","pivot":{"metier_id":128,"qualite_id":50}},{"id":55,"libelle":"Facilit\u00e9 d'expression","pivot":{"metier_id":128,"qualite_id":55}},{"id":56,"libelle":"Facilit\u00e9 pour les langues","pivot":{"metier_id":128,"qualite_id":56}},{"id":58,"libelle":"Courtoisie et tact","pivot":{"metier_id":128,"qualite_id":58}},{"id":60,"libelle":"Sens de l'accueil","pivot":{"metier_id":128,"qualite_id":60}}],"secteurs":[{"id":10,"numero":"11","nom":"H\u00f4tellerie \/ Restauration \/ Intendance \/ M\u00e9tiers de bouche","couleur":"#34495e","lat_lng":null,"icone":"md-restaurant","pivot":{"metier_id":128,"secteur_id":10}}],"ilots":[{"id":79,"numero":62,"nom":"Hotelleriesuisse\/Gastrosuisse","lat_lng":[[1053.5,1408],[871.5,1487.5]],"secteur_id":10,"pivot":{"metier_id":128,"ilot_id":79}}]},{"id":129,"nom":"Sp\u00e9cialiste en h\u00f4tellerie CFC","img":"Hotell_6_TPA.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=14","description":"La ou le sp\u00e9cialiste en h\u00f4tellerie accueillent les clients d'un h\u00f4tel, pr\u00e9parent les chambres, les halls et les salons de l'h\u00f4tel. Ils sont \u00e9galement charg\u00e9s de travaux \u00e0 la buanderie, au buffet, \u00e0 l'\u00e9conomat et \u00e0 l'office. Ils veillent \u00e0 la cr\u00e9ation d'une atmosph\u00e8re accueillante par la propret\u00e9 de l'\u00e9tablissement, une pr\u00e9paration minutieuse des chambres d'h\u00f4tes et une d\u00e9coration de bon go\u00fbt.","formations":"La formation de sp\u00e9cialiste en h\u00f4tellerie s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de sp\u00e9cialiste en h\u00f4tellerie.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,26,30,33,50,60],"secteur_ids":[10],"ilot_ids":[79],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":129,"qualite_id":16}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":129,"qualite_id":26}},{"id":30,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter \u00e0 un horaire irr\u00e9gulier ou de nuit","pivot":{"metier_id":129,"qualite_id":30}},{"id":33,"libelle":"Hygi\u00e8ne et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":129,"qualite_id":33}},{"id":50,"libelle":"Pr\u00e9sentation soign\u00e9e","pivot":{"metier_id":129,"qualite_id":50}},{"id":60,"libelle":"Sens de l'accueil","pivot":{"metier_id":129,"qualite_id":60}}],"secteurs":[{"id":10,"numero":"11","nom":"H\u00f4tellerie \/ Restauration \/ Intendance \/ M\u00e9tiers de bouche","couleur":"#34495e","lat_lng":null,"icone":"md-restaurant","pivot":{"metier_id":129,"secteur_id":10}}],"ilots":[{"id":79,"numero":62,"nom":"Hotelleriesuisse\/Gastrosuisse","lat_lng":[[1053.5,1408],[871.5,1487.5]],"secteur_id":10,"pivot":{"metier_id":129,"ilot_id":79}}]},{"id":130,"nom":"Sp\u00e9cialiste en restauration CFC","img":"Restau_2_TPA.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=253","description":"La ou le sp\u00e9cialiste en restauration assurent le service de table dans un restaurant, une brasserie ou un bar. Ils pr\u00e9parent les tables, garnissent les buffets, re\u00e7oivent les clients, servent les boissons et les mets. Ils jouent un r\u00f4le important par l'accueil et le conseil \u00e0 la client\u00e8le, la promotion des ventes et la gestion des marchandises.","formations":"La formation de sp\u00e9cialiste en restauration s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) sp\u00e9cialiste en restauration.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,26,30,33,50,60],"secteur_ids":[10],"ilot_ids":[79],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":130,"qualite_id":16}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":130,"qualite_id":26}},{"id":30,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter \u00e0 un horaire irr\u00e9gulier ou de nuit","pivot":{"metier_id":130,"qualite_id":30}},{"id":33,"libelle":"Hygi\u00e8ne et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":130,"qualite_id":33}},{"id":50,"libelle":"Pr\u00e9sentation soign\u00e9e","pivot":{"metier_id":130,"qualite_id":50}},{"id":60,"libelle":"Sens de l'accueil","pivot":{"metier_id":130,"qualite_id":60}}],"secteurs":[{"id":10,"numero":"11","nom":"H\u00f4tellerie \/ Restauration \/ Intendance \/ M\u00e9tiers de bouche","couleur":"#34495e","lat_lng":null,"icone":"md-restaurant","pivot":{"metier_id":130,"secteur_id":10}}],"ilots":[{"id":79,"numero":62,"nom":"Hotelleriesuisse\/Gastrosuisse","lat_lng":[[1053.5,1408],[871.5,1487.5]],"secteur_id":10,"pivot":{"metier_id":130,"ilot_id":79}}]},{"id":131,"nom":"Sp\u00e9cialiste en restauration de syst\u00e8mes CFC","img":"Restau_syst_1_MG.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1517","description":"La ou le sp\u00e9cialiste en restauration de syst\u00e8me travaillent dans des entreprises qui g\u00e8rent plusieurs restaurants selon un m\u00eame concept: cha\u00eenes de magasins, restaurants de centres commerciaux, d'a\u00e9roports ou restoroutes, restaurants d'entreprises ou \"take-away\". Ils pr\u00e9parent tous les types de plats \u00e0 consommer sur place ou \u00e0 emporter: menu du jour, buffet de salade, petite restauration, desserts qu'ils pr\u00e9sentent sur un comptoir ou dans des vitrines.","formations":"La formation de sp\u00e9cialiste en restauration de syst\u00e8me s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de sp\u00e9cialiste en restauration de syst\u00e8me.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[26,30,31,33,37,50],"secteur_ids":[10],"ilot_ids":[79],"qualites":[{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":131,"qualite_id":26}},{"id":30,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter \u00e0 un horaire irr\u00e9gulier ou de nuit","pivot":{"metier_id":131,"qualite_id":30}},{"id":31,"libelle":"R\u00e9sistance nerveuse","pivot":{"metier_id":131,"qualite_id":31}},{"id":33,"libelle":"Hygi\u00e8ne et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":131,"qualite_id":33}},{"id":37,"libelle":"Sens commercial","pivot":{"metier_id":131,"qualite_id":37}},{"id":50,"libelle":"Pr\u00e9sentation soign\u00e9e","pivot":{"metier_id":131,"qualite_id":50}}],"secteurs":[{"id":10,"numero":"11","nom":"H\u00f4tellerie \/ Restauration \/ Intendance \/ M\u00e9tiers de bouche","couleur":"#34495e","lat_lng":null,"icone":"md-restaurant","pivot":{"metier_id":131,"secteur_id":10}}],"ilots":[{"id":79,"numero":62,"nom":"Hotelleriesuisse\/Gastrosuisse","lat_lng":[[1053.5,1408],[871.5,1487.5]],"secteur_id":10,"pivot":{"metier_id":131,"ilot_id":79}}]},{"id":132,"nom":"Technologue du lait CFC","img":"Technologue_lait_7_TPA.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=130","description":"Le ou la technologue du lait transforment le lait en fromages (p\u00e2te dure, p\u00e2te molle, mozarella, etc.), s\u00e9r\u00e9s, boissons lact\u00e9es, yoghourts, desserts, beurre, et autres produits laitiers frais ou destin\u00e9s \u00e0 une plus longue conservation. Afin de respecter des exigences d'hygi\u00e8ne tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es et de mettre sur le march\u00e9 des produits irr\u00e9prochables, ils pr\u00e9l\u00e8vent chaque jour des \u00e9chantillons et contr\u00f4lent leur qualit\u00e9 et leur conservabilit\u00e9.","formations":"La formation de technologue du lait s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de technologue du lait.","matu":1,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,16,21,26,27,30,33,83],"secteur_ids":[10],"ilot_ids":[80],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":132,"qualite_id":15}},{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":132,"qualite_id":16}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":132,"qualite_id":21}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":132,"qualite_id":26}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":132,"qualite_id":27}},{"id":30,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter \u00e0 un horaire irr\u00e9gulier ou de nuit","pivot":{"metier_id":132,"qualite_id":30}},{"id":33,"libelle":"Hygi\u00e8ne et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":132,"qualite_id":33}},{"id":83,"libelle":"Go\u00fbt et odorat d\u00e9velopp\u00e9s","pivot":{"metier_id":132,"qualite_id":83}}],"secteurs":[{"id":10,"numero":"11","nom":"H\u00f4tellerie \/ Restauration \/ Intendance \/ M\u00e9tiers de bouche","couleur":"#34495e","lat_lng":null,"icone":"md-restaurant","pivot":{"metier_id":132,"secteur_id":10}}],"ilots":[{"id":80,"numero":63,"nom":"Association des fromagers jurassiens","lat_lng":[[871.5,1347.5],[807,1485.5]],"secteur_id":10,"pivot":{"metier_id":132,"ilot_id":80}}]},{"id":133,"nom":"T\u00e9l\u00e9maticien\u00b7ne CFC","img":"Telematicien_05_TPO_RECADRER.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=281","description":"Le t\u00e9l\u00e9maticien ou la t\u00e9l\u00e9maticienne sont des sp\u00e9cialistes des r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9communications servis par des moyens informatiques. Ils installent, programment, entretiennent et r\u00e9parent des syst\u00e8mes de communication et d'\u00e9change de donn\u00e9es (t\u00e9l\u00e9phones, visiophones, scanner, fax, r\u00e9seaux d'ordinateurs).","formations":"La formation de t\u00e9l\u00e9maticien ou de t\u00e9l\u00e9maticienne s'acquiert par un apprentissage.","titre":"Certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 (CFC) de t\u00e9l\u00e9maticien ou de t\u00e9l\u00e9maticienne.","matu":1,"duree":"4 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[21,24,25,27,28,36],"secteur_ids":[9],"ilot_ids":[70],"qualites":[{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":133,"qualite_id":21}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":133,"qualite_id":24}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":133,"qualite_id":25}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":133,"qualite_id":27}},{"id":28,"libelle":"Perception correcte des couleurs","pivot":{"metier_id":133,"qualite_id":28}},{"id":36,"libelle":"Disposition \u00e0 de fr\u00e9quents d\u00e9placements","pivot":{"metier_id":133,"qualite_id":36}}],"secteurs":[{"id":9,"numero":"10","nom":"B\u00e2timent \/ Construction","couleur":"#3498db","lat_lng":null,"icone":"md-hammer","pivot":{"metier_id":133,"secteur_id":9}}],"ilots":[{"id":70,"numero":53,"nom":"AJIE - Association jurassienne des installateurs-\u00e9lectriciens","lat_lng":[[599,1923.5],[553,1968]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":133,"ilot_id":70}}]},{"id":134,"nom":"Maturit\u00e9 gymnasiale monolingue","img":"maturite.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/2886?lang=fr&idx=30&id=31119","description":"Le programme de maturit\u00e9 gymnasiale met l'accent sur diff\u00e9rents centres d'int\u00e9r\u00eat. Il est constitu\u00e9 de disciplines fondamentales obligatoires, d'une option sp\u00e9cifique, d'une option compl\u00e9mentaire (d\u00e8s la 13e ann\u00e9e scolaire) et d'un travail de maturit\u00e9. Les \u00e9tudiant-e-s \u00e9laborent le profil de leur certificat en fonction de leurs go\u00fbts, de leurs aptitudes et des \u00e9tudes ult\u00e9rieures envisag\u00e9es. Mais, leur choix reste partiellement li\u00e9 aux possibilit\u00e9s de combinaison des disciplines et \u00e0 l'enseignement suivi en 11e ann\u00e9e de l'\u00e9cole secondaire (options et niveaux).\nA noter que 8 inscriptions minimum sont requises pour l'ouverture d'une classe d'option sp\u00e9cifique.","formations":"En \u00e9cole \u00e0 plein temps","titre":"Maturit\u00e9 gymnasiale","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[27,46,72,76],"secteur_ids":[14],"ilot_ids":[49],"qualites":[{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":134,"qualite_id":27}},{"id":46,"libelle":"Aptitude pour les math\u00e9matiques et les sciences","pivot":{"metier_id":134,"qualite_id":46}},{"id":72,"libelle":"Curiosit\u00e9 intellectuelle","pivot":{"metier_id":134,"qualite_id":72}},{"id":76,"libelle":"Facilit\u00e9 de r\u00e9daction","pivot":{"metier_id":134,"qualite_id":76}}],"secteurs":[{"id":14,"numero":"12","nom":"Formations tertiaires \/ HES, HEP, HEU","couleur":"#2ecc71","lat_lng":null,"icone":"md-school","pivot":{"metier_id":134,"secteur_id":14}}],"ilots":[{"id":49,"numero":32,"nom":"CEJEF-Division lyc\u00e9enne Porrentruy \/ Division sant\u00e9-social-arts Del\u00e9mont \/ Gymnase fran\u00e7ais de Bienne","lat_lng":[[1612,1290],[1569,1408]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":134,"ilot_id":49}}]},{"id":135,"nom":"Certificat de culture g\u00e9n\u00e9rale","img":"maturite.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/2886?lang=fr&idx=30&id=47979","description":"L'Ecole de culture g\u00e9n\u00e9rale pr\u00e9pare les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 entrer dans diverses \u00e9coles sup\u00e9rieures. Les \u00e9tudes sont constitu\u00e9es d'un tronc commun compl\u00e9t\u00e9 par le choix d'une option \u00e0 caract\u00e8re pr\u00e9-professionnel:\n\n    sant\u00e9;\n    social (social-p\u00e9dagogie ou social-musique ou social-th\u00e9\u00e2tre);\n    arts visuels;\n    musique.\n\nLe choix de l'option s'effectue au moment de l'inscription dans l'\u00e9cole mais peut \u00eatre remis en question au terme de la 1re ann\u00e9e d'\u00e9tudes. Des stages d'orientation en rapport \u00e0 leur projet professionnel offrent aux \u00e9l\u00e8ves un premier contact avec la vie active.\nLe certificat de culture g\u00e9n\u00e9rale donne acc\u00e8s aux \u00e9coles sup\u00e9rieures ES dans le domaine de formation li\u00e9 \u00e0 l'option choisie. Compl\u00e9t\u00e9 par une maturit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e (une ann\u00e9e de cours et\/ou de stages pratiques, r\u00e9alisation d'un travail de maturit\u00e9), il permet l'acc\u00e8s direct aux hautes \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es HES dans le domaine de formation li\u00e9 \u00e0 l'option choisie.","formations":"En \u00e9cole \u00e0 plein temps.","titre":"Certificat de culture g\u00e9n\u00e9rale","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[27,46,56,72],"secteur_ids":[14],"ilot_ids":[49],"qualites":[{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":135,"qualite_id":27}},{"id":46,"libelle":"Aptitude pour les math\u00e9matiques et les sciences","pivot":{"metier_id":135,"qualite_id":46}},{"id":56,"libelle":"Facilit\u00e9 pour les langues","pivot":{"metier_id":135,"qualite_id":56}},{"id":72,"libelle":"Curiosit\u00e9 intellectuelle","pivot":{"metier_id":135,"qualite_id":72}}],"secteurs":[{"id":14,"numero":"12","nom":"Formations tertiaires \/ HES, HEP, HEU","couleur":"#2ecc71","lat_lng":null,"icone":"md-school","pivot":{"metier_id":135,"secteur_id":14}}],"ilots":[{"id":49,"numero":32,"nom":"CEJEF-Division lyc\u00e9enne Porrentruy \/ Division sant\u00e9-social-arts Del\u00e9mont \/ Gymnase fran\u00e7ais de Bienne","lat_lng":[[1612,1290],[1569,1408]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":135,"ilot_id":49}}]},{"id":136,"nom":"Maturit\u00e9 gymnasiale bilingue","img":"maturite.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/2886?lang=fr&idx=30&id=47979","description":"Le Gymnase permet aux \u00e9l\u00e8ves d'acqu\u00e9rir de solides connaissances fondamentales et de d\u00e9velopper leur capacit\u00e9 d'analyse et de synth\u00e8se. Cette formation a \u00e9galement pour but de leur ouvrir les portes des hautes \u00e9coles. La mauturit\u00e9 bilingue fran\u00e7ais-italien s'adresse aux \u00e9l\u00e8ves qui ont choisi l'italien en discipline fondamentale ou en option sp\u00e9cifique.  Ils fr\u00e9quentent alors un gymnase tessinois durant une ann\u00e9e.  Apr\u00e8s cette ann\u00e9e d'\u00e9change, les \u00e9l\u00e8ves retrouvent leur classe d'origine au gymnase et suivent lors de leur derni\u00e8re ann\u00e9e de formation gymnasiale les cours de la discipline artistique en italien. Cette offre existe dans tous les gymnases proposant l'italien comme discipline fondamentale ou comme option sp\u00e9cifique.","formations":"En \u00e9cole \u00e0 plein temps.","titre":"Maturit\u00e9 gymnasiale","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[27,46,56,72],"secteur_ids":[14],"ilot_ids":[49],"qualites":[{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":136,"qualite_id":27}},{"id":46,"libelle":"Aptitude pour les math\u00e9matiques et les sciences","pivot":{"metier_id":136,"qualite_id":46}},{"id":56,"libelle":"Facilit\u00e9 pour les langues","pivot":{"metier_id":136,"qualite_id":56}},{"id":72,"libelle":"Curiosit\u00e9 intellectuelle","pivot":{"metier_id":136,"qualite_id":72}}],"secteurs":[{"id":14,"numero":"12","nom":"Formations tertiaires \/ HES, HEP, HEU","couleur":"#2ecc71","lat_lng":null,"icone":"md-school","pivot":{"metier_id":136,"secteur_id":14}}],"ilots":[{"id":49,"numero":32,"nom":"CEJEF-Division lyc\u00e9enne Porrentruy \/ Division sant\u00e9-social-arts Del\u00e9mont \/ Gymnase fran\u00e7ais de Bienne","lat_lng":[[1612,1290],[1569,1408]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":136,"ilot_id":49}}]},{"id":137,"nom":"Maturit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e","img":"maturite.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/2886?lang=fr&idx=30&id=47979","description":"Le certificat de maturit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e est une formation compl\u00e9mentaire \u00e0 caract\u00e8re professionnalisant qui donne acc\u00e8s aux hautes \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es (HES). Il est exclusivement r\u00e9serv\u00e9 aux titulaires d'un certificat de culture g\u00e9n\u00e9rale qui doivent acqu\u00e9rir des comp\u00e9tences professionnelles dans le domaine d'\u00e9tudes vis\u00e9 en HES.\n\nCinq options sont propos\u00e9es:\n- sant\u00e9;\n- social;\n- p\u00e9dagogie;\n- arts visuels;\n- musique.","formations":"En \u00e9cole \u00e0 plein temps.","titre":"Maturit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e","matu":0,"duree":"1 an apr\u00e8s le certificat de culture g\u00e9n\u00e9rale.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[20,27,46,56,75],"secteur_ids":[14],"ilot_ids":[49],"qualites":[{"id":20,"libelle":"Facilit\u00e9 pour le dessin","pivot":{"metier_id":137,"qualite_id":20}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":137,"qualite_id":27}},{"id":46,"libelle":"Aptitude pour les math\u00e9matiques et les sciences","pivot":{"metier_id":137,"qualite_id":46}},{"id":56,"libelle":"Facilit\u00e9 pour les langues","pivot":{"metier_id":137,"qualite_id":56}},{"id":75,"libelle":"Sensibilit\u00e9 artistique","pivot":{"metier_id":137,"qualite_id":75}}],"secteurs":[{"id":14,"numero":"12","nom":"Formations tertiaires \/ HES, HEP, HEU","couleur":"#2ecc71","lat_lng":null,"icone":"md-school","pivot":{"metier_id":137,"secteur_id":14}}],"ilots":[{"id":49,"numero":32,"nom":"CEJEF-Division lyc\u00e9enne Porrentruy \/ Division sant\u00e9-social-arts Del\u00e9mont \/ Gymnase fran\u00e7ais de Bienne","lat_lng":[[1612,1290],[1569,1408]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":137,"ilot_id":49}}]},{"id":138,"nom":"Bachelor HES en conservation","img":"master-conservation-restauration-7377.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=593","description":"Le conservateur-restaurateur ou la conservatrice-restauratrice assurent la pr\u00e9servation de biens culturels de toutes \u00e9poques touchant des domaines vari\u00e9s. Sp\u00e9cialistes d\u2019une technique ou d\u2019un mat\u00e9riau (peintures, sculptures, photographies, textiles, m\u00e9taux, poteries, etc.), ils s\u2019appuient sur des r\u00e8gles internationales d\u2019\u00e9thique pour examiner, analyser puis traiter les diff\u00e9rents objets d'art qui leur sont confi\u00e9s.","formations":"La formation de conservateur-restaurateur ou de conservatrice-restauratrice s\u2019acquiert dans une haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e.","titre":"Bachelor of Arts HES en conservation; Master of Arts HES en conservation-restauration.","matu":0,"duree":"6 semestres pour le bachelor et 4 semestres suppl\u00e9mentaires pour le master.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[17,19,21,26,32,35,78,84],"secteur_ids":[3],"ilot_ids":[50],"qualites":[{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":138,"qualite_id":17}},{"id":19,"libelle":"Habilet\u00e9 manuelle","pivot":{"metier_id":138,"qualite_id":19}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":138,"qualite_id":21}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":138,"qualite_id":26}},{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":138,"qualite_id":32}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":138,"qualite_id":35}},{"id":78,"libelle":"Sens de l'observation","pivot":{"metier_id":138,"qualite_id":78}},{"id":84,"libelle":"Rigueur scientifique","pivot":{"metier_id":138,"qualite_id":84}}],"secteurs":[{"id":3,"numero":"8","nom":"Imprimerie \/ Arts graphiques","couleur":"#ecf0f1","lat_lng":null,"icone":"md-color-palette","pivot":{"metier_id":138,"secteur_id":3}}],"ilots":[{"id":50,"numero":33,"nom":"Haute \u00c9cole Arc (HES)","lat_lng":[[1837.5,1290.5],[1658,1363.5]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":138,"ilot_id":50}}]},{"id":139,"nom":"Bachelor HES en droit \u00e9conomique","img":"hes-droit-eco.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/2886?lang=fr&idx=30&id=31794","description":"La formation est proche de la pratique tout en reposant sur des bases th\u00e9oriques. Elle vise \u00e0 d\u00e9velopper une vision globale, syst\u00e9matique, strat\u00e9gique et conceptuelle en rapport avec la profession d'\u00e9conomiste-juriste d'entreprise.","formations":"La formation de Bachelor of Science HES\u2060-\u2060SO en Droit \u00e9conomique (Business Law) s\u2019acquiert dans une haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e.","titre":"Bachelor of Science HES-SO en Droit \u00e9conomique (Business Law).","matu":0,"duree":"3 ans \u00e0 plein temps. 4 ans \u00e0 temps partiel.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[21,26,27,32,35],"secteur_ids":[5],"ilot_ids":[50],"qualites":[{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":139,"qualite_id":21}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":139,"qualite_id":26}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":139,"qualite_id":27}},{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":139,"qualite_id":32}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":139,"qualite_id":35}}],"secteurs":[{"id":5,"numero":"7","nom":"Sant\u00e9 \/ Social \/ Esth\u00e9tique","couleur":"#e74c3c","lat_lng":null,"icone":"md-heart","pivot":{"metier_id":139,"secteur_id":5}}],"ilots":[{"id":50,"numero":33,"nom":"Haute \u00c9cole Arc (HES)","lat_lng":[[1837.5,1290.5],[1658,1363.5]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":139,"ilot_id":50}}]},{"id":140,"nom":"Bachelor HES en \u00e9conomie d'entreprise","img":"helloquence.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/2886?lang=fr&idx=30&id=66867","description":"La formation \u00e0 plein temps se fait sur 3 ans. Une m\u00eame formation en cours d'emploi sur 4 ans est propos\u00e9e pour permettre de concilier \u00e9tudes et travail.\n\nLes sp\u00e9cialit\u00e9s suivantes distinguent la fili\u00e8re Economie d'entreprise HEG Arc des autres HEG romandes et suisses.\n\n    Un accent fort sur les langues, la communication et sur la Russie: cours obligatoires dans deux langues: anglais et allemand ou russe.\n    Un accent fort sur l'industrie, gr\u00e2ce \u00e0 l'option principale \"Supply Chain Management\".","formations":"La formation de Bachelor en \u00e9conomie d'entreprise s\u2019acquiert dans une haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e.","titre":"Bachelor of Science HES-SO en Economie d'entreprise (Business Administration).","matu":0,"duree":"3 ans \u00e0 plein temps. 4 ans en emploi.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[21,27,32,35,56],"secteur_ids":[2],"ilot_ids":[50],"qualites":[{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":140,"qualite_id":21}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":140,"qualite_id":27}},{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":140,"qualite_id":32}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":140,"qualite_id":35}},{"id":56,"libelle":"Facilit\u00e9 pour les langues","pivot":{"metier_id":140,"qualite_id":56}}],"secteurs":[{"id":2,"numero":"2","nom":"Commerce","couleur":"#9b59b6","lat_lng":null,"icone":"md-briefcase","pivot":{"metier_id":140,"secteur_id":2}}],"ilots":[{"id":50,"numero":33,"nom":"Haute \u00c9cole Arc (HES)","lat_lng":[[1837.5,1290.5],[1658,1363.5]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":140,"ilot_id":50}}]},{"id":141,"nom":"Bachelor HES en informatique de gestion","img":"Informaticien_03_AR.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=682","description":"L'informaticien ou l'informaticienne de gestion HES con\u00e7oivent, d\u00e9veloppent et analysent les syst\u00e8mes d'information au sein des entreprises et des collectivit\u00e9s publiques ou priv\u00e9es. Sp\u00e9cialistes des questions d'informatique appliqu\u00e9es \u00e0 la gestion des organisations humaines, ces architectes de solutions informatiques mettent en pratique des concepts et des outils innovants et performants dans le domaine des syst\u00e8mes d'information. A c\u00f4t\u00e9 de leurs comp\u00e9tences en informatique, ils doivent poss\u00e9der d'excellentes connaissances en \u00e9conomie, en politique et en gestion d'entreprise pour \u00eatre en mesure d'utiliser et d'appliquer de mani\u00e8re satisfaisante l'informatique dans l'entreprise.","formations":"La formation d'informaticien ou d'informaticienne de gestion HES s'acquiert dans une haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e.","titre":"Bachelor of Science HES en informatique de gestion.","matu":0,"duree":"3 ans \u00e0 plein temps, 4 ans \u00e0 temps partiel.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[24,26,32,34,35],"secteur_ids":[4],"ilot_ids":[50],"qualites":[{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":141,"qualite_id":24}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":141,"qualite_id":26}},{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":141,"qualite_id":32}},{"id":34,"libelle":"Sens de la communication","pivot":{"metier_id":141,"qualite_id":34}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":141,"qualite_id":35}}],"secteurs":[{"id":4,"numero":"4","nom":"Informatique \/ Dessin \/ Medias","couleur":"#1abc9c","lat_lng":null,"icone":"md-desktop","pivot":{"metier_id":141,"secteur_id":4}}],"ilots":[{"id":50,"numero":33,"nom":"Haute \u00c9cole Arc (HES)","lat_lng":[[1837.5,1290.5],[1658,1363.5]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":141,"ilot_id":50}}]},{"id":142,"nom":"Bachelor HES en informatique et syst\u00e8mes de communication","img":"hes-inf-sys.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/2886?lang=fr&idx=30&id=69148","description":"Le Bachelor en Informatique et syst\u00e8mes de communication dote ses \u00e9tudiants, apr\u00e8s 6 semestres de formation, des comp\u00e9tences n\u00e9cessaires \u00e0 la pratique quotidienne du m\u00e9tier d\u2019ing\u00e9nieur. Un tronc commun fort, correspondant \u00e0 plus de 60% du cursus, assure les bases de connaissances techniques et organisationnelles g\u00e9n\u00e9riques n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019exercice du m\u00e9tier.","formations":"La formation de Bachelor en Informatique et syst\u00e8mes de communication s\u2019acquiert dans une haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e.","titre":"Bachelor of Science HES-SO en Informatique et syst\u00e8mes de communication","matu":0,"duree":"3 ans \u00e0 plein temps. 4 ans \u00e0 temps partiel ou en emploi","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[24,26,32,34,35],"secteur_ids":[1,4],"ilot_ids":[50],"qualites":[{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":142,"qualite_id":24}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":142,"qualite_id":26}},{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":142,"qualite_id":32}},{"id":34,"libelle":"Sens de la communication","pivot":{"metier_id":142,"qualite_id":34}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":142,"qualite_id":35}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":142,"secteur_id":1}},{"id":4,"numero":"4","nom":"Informatique \/ Dessin \/ Medias","couleur":"#1abc9c","lat_lng":null,"icone":"md-desktop","pivot":{"metier_id":142,"secteur_id":4}}],"ilots":[{"id":50,"numero":33,"nom":"Haute \u00c9cole Arc (HES)","lat_lng":[[1837.5,1290.5],[1658,1363.5]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":142,"ilot_id":50}}]},{"id":143,"nom":"Bachelor HES en microtechniques","img":"Bachelor-microtechnique-8204.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/2886?lang=fr&idx=30&id=31111","description":"Les microtechniques regroupent les sciences et les technologies permettant de progresser dans la miniaturisation (composants, appareils et syst\u00e8mes). L'une des caract\u00e9ristiques des microtechniques est l'interdisciplinarit\u00e9, li\u00e9e au fait que les syst\u00e8mes microtechniques incluent tr\u00e8s fr\u00e9quemment des \u00e9l\u00e9ments \u00e9lectroniques, informatiques, chimiques, m\u00e9caniques, optiques, etc.","formations":"La formation de Bachelor HES en microtechniques s\u2019acquiert dans une haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e.","titre":"Bachelor of Science HES\u2060-\u2060SO en Microtechniques (Microengineering)","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[24,26,32,34,35],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[50],"qualites":[{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":143,"qualite_id":24}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":143,"qualite_id":26}},{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":143,"qualite_id":32}},{"id":34,"libelle":"Sens de la communication","pivot":{"metier_id":143,"qualite_id":34}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":143,"qualite_id":35}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":143,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":50,"numero":33,"nom":"Haute \u00c9cole Arc (HES)","lat_lng":[[1837.5,1290.5],[1658,1363.5]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":143,"ilot_id":50}}]},{"id":147,"nom":"Bachelor HES en Industrial Design Engineering","img":"Bachelor-Industrial-Design-Engineering-7406.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/2886?lang=fr&idx=30&id=31552","description":"L'ing\u00e9nieur-e titulaire d'un Bachelor of Science HES-SO en Industrial Design Engineering est un-e ing\u00e9nieur-e qui poss\u00e8de les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires \u00e0 la conception de produits ou d'\u00e9quipements industriels innovants, int\u00e9grant les aspects de design et d'ergonomie.","formations":"La formation de Bachelor en Industrial Design Engineering s\u2019acquiert dans une haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e.","titre":"Bachelor of Science HES-SO en Industrial Design Engineering","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[24,26,32,34,35],"secteur_ids":[3],"ilot_ids":[50],"qualites":[{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":147,"qualite_id":24}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":147,"qualite_id":26}},{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":147,"qualite_id":32}},{"id":34,"libelle":"Sens de la communication","pivot":{"metier_id":147,"qualite_id":34}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":147,"qualite_id":35}}],"secteurs":[{"id":3,"numero":"8","nom":"Imprimerie \/ Arts graphiques","couleur":"#ecf0f1","lat_lng":null,"icone":"md-color-palette","pivot":{"metier_id":147,"secteur_id":3}}],"ilots":[{"id":50,"numero":33,"nom":"Haute \u00c9cole Arc (HES)","lat_lng":[[1837.5,1290.5],[1658,1363.5]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":147,"ilot_id":50}}]},{"id":148,"nom":"Bachelor HES en ing\u00e9nierie et gestion industrielles","img":"rsz_1bachelor-he-arc-gestion-industrielle-min.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/2886?lang=fr&idx=30&id=57795","description":"Dans un contexte concurrentiel et mondialis\u00e9, l\u2019industrie a besoin d\u2019optimiser l\u2019ensemble de ses moyens et ressources, qu\u2019ils soient mat\u00e9riels, organisationnels ou humains, par une approche \u00e0 la fois m\u00e9thodologique et syst\u00e9mique. Les ing\u00e9nieurs et les gestionnaires industriels contribuent \u00e0 relever ces challenges dans l\u2019objectif de la recherche de l\u2019excellence et de la p\u00e9rennit\u00e9 des entreprises.","formations":"La formation de Bachelor en ing\u00e9nierie et gestion industrielles s\u2019acquiert dans une haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e.","titre":"Bachelor of Science HES-SO en Ing\u00e9nierie et gestion industrielles","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[24,26,32,34,35],"secteur_ids":[5],"ilot_ids":[50],"qualites":[{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":148,"qualite_id":24}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":148,"qualite_id":26}},{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":148,"qualite_id":32}},{"id":34,"libelle":"Sens de la communication","pivot":{"metier_id":148,"qualite_id":34}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":148,"qualite_id":35}}],"secteurs":[{"id":5,"numero":"7","nom":"Sant\u00e9 \/ Social \/ Esth\u00e9tique","couleur":"#e74c3c","lat_lng":null,"icone":"md-heart","pivot":{"metier_id":148,"secteur_id":5}}],"ilots":[{"id":50,"numero":33,"nom":"Haute \u00c9cole Arc (HES)","lat_lng":[[1837.5,1290.5],[1658,1363.5]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":148,"ilot_id":50}}]},{"id":149,"nom":"Bachelor HES en soins infirmiers","img":"hes-soin-infir.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=677","description":"L'infirmier ou l'infirmi\u00e8re dispensent des soins \u00e0 des malades de tous \u00e2ges et veillent \u00e0 leur bien-\u00eatre. Ils interviennent sur prescription m\u00e9dicale \u00e0 tous les stades d'une maladie physique ou mentale. Les soins qu'ils effectuent de mani\u00e8re autonome sont de nature pr\u00e9ventive, curative ou palliative (accompagnement en fin de vie) et n\u00e9cessitent des comp\u00e9tences scientifiques, techniques et humaines, car ils visent \u00e0 am\u00e9liorer, maintenir et restaurer la sant\u00e9 des patients.","formations":"La formation d'infirmier ou d'infirmi\u00e8re s'acquiert dans une haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e.","titre":"Bachelor of Science HES en soins infirmiers.","matu":0,"duree":"3 ans \u00e0 plein temps, 4 ans en emploi (\u00e0 Fribourg et Lausanne) et jusqu'\u00e0 6 ans \u00e0 temps partiel.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[26,30,31,61,65,66,71],"secteur_ids":[5],"ilot_ids":[50],"qualites":[{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":149,"qualite_id":26}},{"id":30,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter \u00e0 un horaire irr\u00e9gulier ou de nuit","pivot":{"metier_id":149,"qualite_id":30}},{"id":31,"libelle":"R\u00e9sistance nerveuse","pivot":{"metier_id":149,"qualite_id":31}},{"id":61,"libelle":"Calme et sang-froid","pivot":{"metier_id":149,"qualite_id":61}},{"id":65,"libelle":"Ecoute et compr\u00e9hension d'autrui","pivot":{"metier_id":149,"qualite_id":65}},{"id":66,"libelle":"D\u00e9sir de soigner les autres","pivot":{"metier_id":149,"qualite_id":66}},{"id":71,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 supporter la vue du sang","pivot":{"metier_id":149,"qualite_id":71}}],"secteurs":[{"id":5,"numero":"7","nom":"Sant\u00e9 \/ Social \/ Esth\u00e9tique","couleur":"#e74c3c","lat_lng":null,"icone":"md-heart","pivot":{"metier_id":149,"secteur_id":5}}],"ilots":[{"id":50,"numero":33,"nom":"Haute \u00c9cole Arc (HES)","lat_lng":[[1837.5,1290.5],[1658,1363.5]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":149,"ilot_id":50}}]},{"id":150,"nom":"Master HES en Ing\u00e9nierie","img":"schreyer_1401033.png","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/2886?lang=fr&idx=30&id=31776","description":"Le Master of Science HES-SO in Engineering (MSE) est orient\u00e9 vers la pratique, il se distingue par une offre de profils construits sur les besoins actuels et futurs de l\u2019industrie. Cette formation de 90 ECTS effectu\u00e9e \u00e0 plein temps ou en emploi est tourn\u00e9e vers les domaines des technologies industrielles (TIN) et des technologie de l\u2019information et de la communication (TIC).","formations":"La formation de Master of Science in Engineering s\u2019acquiert dans une haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e.","titre":"Master of Science HES-SO in Engineering avec mention de l'orientation","matu":0,"duree":"3 semestres \u00e0 plein temps; 4-5 semestres en emploi + 1 semestre \u00e0 plein temps","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[24,32,34,35,44],"secteur_ids":[5],"ilot_ids":[50],"qualites":[{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":150,"qualite_id":24}},{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":150,"qualite_id":32}},{"id":34,"libelle":"Sens de la communication","pivot":{"metier_id":150,"qualite_id":34}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":150,"qualite_id":35}},{"id":44,"libelle":"Aptitude \u00e0 diriger et g\u00e9rer une \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":150,"qualite_id":44}}],"secteurs":[{"id":5,"numero":"7","nom":"Sant\u00e9 \/ Social \/ Esth\u00e9tique","couleur":"#e74c3c","lat_lng":null,"icone":"md-heart","pivot":{"metier_id":150,"secteur_id":5}}],"ilots":[{"id":50,"numero":33,"nom":"Haute \u00c9cole Arc (HES)","lat_lng":[[1837.5,1290.5],[1658,1363.5]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":150,"ilot_id":50}}]},{"id":151,"nom":"Master HES en Business Administration","img":"business.jpg","lien":"https:\/\/www.hes-so.ch\/fr\/master-business-administration-603.html","description":"En partenariat avec les hautes \u00e9coles du domaine Economie et Services de la HES\u2060-\u2060SO, le Master of Science HES\u2060-\u2060SO en Business Administration (MSc BA) r\u00e9pond aux besoins actuels du march\u00e9 en formant les \u00e9tudiantes et \u00e9tudiants \u00e0 des champs professionnels et des champs de comp\u00e9tences en forte croissance.\n\nLe MSc BA permet d\u2019approfondir les connaissances en management acquises en Bachelor. Il dote les \u00e9tudiants des comp\u00e9tences analytiques et d\u00e9cisionnelles n\u00e9cessaires pour transformer les challenges en opportunit\u00e9s.","formations":"La formation de Master of Science en Business Administration s\u2019acquiert dans une haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e.","titre":"Master of Science HES\u2060-\u2060SO en Business Administration, titre de l'orientation","matu":0,"duree":"4 semestres, \u00e0 temps partiel","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[21,26,27,32,34,35,44],"secteur_ids":[5],"ilot_ids":[50],"qualites":[{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":151,"qualite_id":21}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":151,"qualite_id":26}},{"id":27,"libelle":"Aptitude pour le calcul ","pivot":{"metier_id":151,"qualite_id":27}},{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":151,"qualite_id":32}},{"id":34,"libelle":"Sens de la communication","pivot":{"metier_id":151,"qualite_id":34}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":151,"qualite_id":35}},{"id":44,"libelle":"Aptitude \u00e0 diriger et g\u00e9rer une \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":151,"qualite_id":44}}],"secteurs":[{"id":5,"numero":"7","nom":"Sant\u00e9 \/ Social \/ Esth\u00e9tique","couleur":"#e74c3c","lat_lng":null,"icone":"md-heart","pivot":{"metier_id":151,"secteur_id":5}}],"ilots":[{"id":50,"numero":33,"nom":"Haute \u00c9cole Arc (HES)","lat_lng":[[1837.5,1290.5],[1658,1363.5]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":151,"ilot_id":50}}]},{"id":152,"nom":"Bachelor EPF Chimie et g\u00e9nie chimique","img":"Chimie_Etudiante-1536x864.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=567","description":"Les chimistes\/ing\u00e9nieurs chimistes sont charg\u00e9s de travaux d'analyse, de recherche, de mise au point de mol\u00e9cules qui entrent dans la synth\u00e8se de diverses substances: m\u00e9dicaments, parfums, d\u00e9tergents, mat\u00e9riaux, fibres synth\u00e9tiques, produits alimentaires, etc. Ils ou elles transposent les r\u00e9sultats des recherches effectu\u00e9es en laboratoire en projets industriels et pour ce faire con\u00e7oivent, montent et exploitent des \u00e9quipements destin\u00e9s \u00e0 la production \u00e0 grande \u00e9chelle de substances sp\u00e9cifiques.","formations":"Cette formation s\u2019acquiert \u00e0 \u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL).","titre":"Bachelor of Science BSc en Chimie et g\u00e9nie chimique","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[26,32,35,43,46,68,84],"secteur_ids":[6],"ilot_ids":[51],"qualites":[{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":152,"qualite_id":26}},{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":152,"qualite_id":32}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":152,"qualite_id":35}},{"id":43,"libelle":"Esprit d'innovation","pivot":{"metier_id":152,"qualite_id":43}},{"id":46,"libelle":"Aptitude pour les math\u00e9matiques et les sciences","pivot":{"metier_id":152,"qualite_id":46}},{"id":68,"libelle":"Cr\u00e9ativit\u00e9 et imagination","pivot":{"metier_id":152,"qualite_id":68}},{"id":84,"libelle":"Rigueur scientifique","pivot":{"metier_id":152,"qualite_id":84}}],"secteurs":[{"id":6,"numero":"9","nom":"Nature \/ Environnement","couleur":"#f1c40f","lat_lng":null,"icone":"ios-leaf","pivot":{"metier_id":152,"secteur_id":6}}],"ilots":[{"id":51,"numero":34,"nom":"EPFL","lat_lng":[[1839,1422.5],[1882,1291]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":152,"ilot_id":51}}]},{"id":153,"nom":"Bachelor EPF Informatique","img":"Informatique_serveur-1536x864.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=716","description":"L'ing\u00e9nieur informaticien ou l'ing\u00e9nieure informaticienne con\u00e7oivent, d\u00e9veloppent et r\u00e9alisent des produits, des \u00e9quipements et des syst\u00e8mes informatiques complexes (logiciels, syst\u00e8mes d'information, infrastructures de r\u00e9seau, etc.). Sp\u00e9cialistes de haut niveau, ils pr\u00e9parent des programmes indispensables au bon fonctionnement des ordinateurs, adaptent les outils informatiques, les installent, les configurent et assurent leur maintenance. Leurs travaux de recherche et de d\u00e9veloppement visent \u00e0 am\u00e9liorer les processus de production et de gestion des entreprises.","formations":"Cette formation s\u2019acquiert \u00e0 \u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL).","titre":"Bachelor of Science BSc en Informatique","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[24,32,34,46,84,85],"secteur_ids":[4],"ilot_ids":[51],"qualites":[{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":153,"qualite_id":24}},{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":153,"qualite_id":32}},{"id":34,"libelle":"Sens de la communication","pivot":{"metier_id":153,"qualite_id":34}},{"id":46,"libelle":"Aptitude pour les math\u00e9matiques et les sciences","pivot":{"metier_id":153,"qualite_id":46}},{"id":84,"libelle":"Rigueur scientifique","pivot":{"metier_id":153,"qualite_id":84}},{"id":85,"libelle":"Capacit\u00e9 d'abstraction","pivot":{"metier_id":153,"qualite_id":85}}],"secteurs":[{"id":4,"numero":"4","nom":"Informatique \/ Dessin \/ Medias","couleur":"#1abc9c","lat_lng":null,"icone":"md-desktop","pivot":{"metier_id":153,"secteur_id":4}}],"ilots":[{"id":51,"numero":34,"nom":"EPFL","lat_lng":[[1839,1422.5],[1882,1291]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":153,"ilot_id":51}}]},{"id":154,"nom":"Bachelor EPF Syst\u00e8mes de communication","img":"SysCom_wifi-1536x864.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=689","description":"L'ing\u00e9nieur ou l'ing\u00e9nieure en syst\u00e8mes de communication imaginent, con\u00e7oivent, d\u00e9veloppent, g\u00e8rent et s\u00e9curisent des r\u00e9seaux de communication favorisant l'\u00e9change d'informations sous forme de donn\u00e9es comprim\u00e9es ou non, d'images, de sons et de films. Leur domaine d'activit\u00e9 se situe au carrefour de l'informatique, des math\u00e9matiques et des t\u00e9l\u00e9communications. Allant de la carte \u00e0 puce \u00e0 la chirurgie pratiqu\u00e9e \u00e0 distance, en passant par le t\u00e9l\u00e9phone mobile, l'ordinateur portable, les serveurs, l'Internet, le web et les r\u00e9seaux d'entreprises, le champ d'application des ing\u00e9nieurs en syst\u00e8mes de communication est vaste et en constante \u00e9volution.","formations":"Cette formation s\u2019acquiert \u00e0 \u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL).","titre":"Bachelor of Science BSc en Syst\u00e8mes de communication","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,24,26,35,46,84,85],"secteur_ids":[4],"ilot_ids":[51],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":154,"qualite_id":15}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":154,"qualite_id":24}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":154,"qualite_id":26}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":154,"qualite_id":35}},{"id":46,"libelle":"Aptitude pour les math\u00e9matiques et les sciences","pivot":{"metier_id":154,"qualite_id":46}},{"id":84,"libelle":"Rigueur scientifique","pivot":{"metier_id":154,"qualite_id":84}},{"id":85,"libelle":"Capacit\u00e9 d'abstraction","pivot":{"metier_id":154,"qualite_id":85}}],"secteurs":[{"id":4,"numero":"4","nom":"Informatique \/ Dessin \/ Medias","couleur":"#1abc9c","lat_lng":null,"icone":"md-desktop","pivot":{"metier_id":154,"secteur_id":4}}],"ilots":[{"id":51,"numero":34,"nom":"EPFL","lat_lng":[[1839,1422.5],[1882,1291]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":154,"ilot_id":51}}]},{"id":155,"nom":"Bachelor EPF Microtechnique","img":"Microtechnique_CMi_18-1536x864.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=687","description":"L'ing\u00e9nieur ou l'ing\u00e9nieure en microtechnique con\u00e7oivent, produisent et utilisent des composants ou syst\u00e8mes miniatures indispensables dans de nombreux domaines d'application tels que la fabrication industrielle en grandes s\u00e9ries de capteurs et instruments de mesure, de produits horlogers, \u00e9lectrom\u00e9nagers, multim\u00e9dias, jouets \u00e9lectrotechniques, etc. Actifs aussi bien dans la recherche, la conception et la fabrication de nouveaux produits que dans la vente, le conseil ou l'expertise, ils prennent en compte aussi bien les aspects de fabrication d'un appareil que sa fonction.","formations":"Cette formation s\u2019acquiert \u00e0 \u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL).","titre":"Bachelor of Science BSc en Microtechnique","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[24,32,43,46,85],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[51],"qualites":[{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":155,"qualite_id":24}},{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":155,"qualite_id":32}},{"id":43,"libelle":"Esprit d'innovation","pivot":{"metier_id":155,"qualite_id":43}},{"id":46,"libelle":"Aptitude pour les math\u00e9matiques et les sciences","pivot":{"metier_id":155,"qualite_id":46}},{"id":85,"libelle":"Capacit\u00e9 d'abstraction","pivot":{"metier_id":155,"qualite_id":85}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":155,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":51,"numero":34,"nom":"EPFL","lat_lng":[[1839,1422.5],[1882,1291]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":155,"ilot_id":51}}]},{"id":156,"nom":"Bachelor EPF Science et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux","img":"Materiaux2-1536x864.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=688","description":"L'ing\u00e9nieur ou l'ing\u00e9nieure en science des mat\u00e9riaux analysent les m\u00e9taux, les alliages, les c\u00e9ramiques, les polym\u00e8res existants pour en d\u00e9terminer les qualit\u00e9s et les d\u00e9fauts sur toutes sortes d'\u00e9quipements (voitures, avions, satellites, ordinateurs, appareils m\u00e9dicaux, engins sportifs, v\u00eatements, etc.). Ils contribuent \u00e9galement \u00e0 la recherche et \u00e0 la production de nouveaux mat\u00e9riaux performants et novateurs tels les composites qui doivent remplir certaines exigences de r\u00e9sistance, de poids et de co\u00fbt notamment. Ils tiennent compte du respect de l'environnement afin de garantir une production, une utilisation, une dur\u00e9e de vie et un recyclage optimaux des mat\u00e9riaux.","formations":"Cette formation s\u2019acquiert \u00e0 \u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL).","titre":"Bachelor of Science BSc en Science et g\u00e9nie des mat\u00e9riaux","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,24,35,43,46,84],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[51],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":156,"qualite_id":15}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":156,"qualite_id":24}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":156,"qualite_id":35}},{"id":43,"libelle":"Esprit d'innovation","pivot":{"metier_id":156,"qualite_id":43}},{"id":46,"libelle":"Aptitude pour les math\u00e9matiques et les sciences","pivot":{"metier_id":156,"qualite_id":46}},{"id":84,"libelle":"Rigueur scientifique","pivot":{"metier_id":156,"qualite_id":84}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":156,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":51,"numero":34,"nom":"EPFL","lat_lng":[[1839,1422.5],[1882,1291]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":156,"ilot_id":51}}]},{"id":157,"nom":"Bachelor EPF G\u00e9nie \u00e9lectrique et \u00e9lectronique","img":"Elec_super_batterie-1536x864.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=60&id=714","description":"L'ing\u00e9nieur \u00e9lectricien ou l'ing\u00e9nieure \u00e9lectricienne s'occupent de l'\u00e9lectricit\u00e9 en tant que vecteur d'\u00e9nergie et en tant que support d'informations. Ils con\u00e7oivent et r\u00e9alisent des syst\u00e8mes et des appareils servant \u00e0 l'approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 (production, distribution et optimisation de la consommation). Ils recherchent et d\u00e9veloppent \u00e9galement des syst\u00e8mes \u00e9lectroniques et micro\u00e9lectroniques (appareils auditifs, satellites, robots industriels, smartphone, etc.) destin\u00e9s \u00e0 la transmission d'informations.","formations":"Cette formation s\u2019acquiert \u00e0 \u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL).","titre":"Bachelor of Science BSc en G\u00e9nie \u00e9lectrique et \u00e9lectronique","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[24,32,35,43,46,84,85],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[51],"qualites":[{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":157,"qualite_id":24}},{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":157,"qualite_id":32}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":157,"qualite_id":35}},{"id":43,"libelle":"Esprit d'innovation","pivot":{"metier_id":157,"qualite_id":43}},{"id":46,"libelle":"Aptitude pour les math\u00e9matiques et les sciences","pivot":{"metier_id":157,"qualite_id":46}},{"id":84,"libelle":"Rigueur scientifique","pivot":{"metier_id":157,"qualite_id":84}},{"id":85,"libelle":"Capacit\u00e9 d'abstraction","pivot":{"metier_id":157,"qualite_id":85}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":157,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":51,"numero":34,"nom":"EPFL","lat_lng":[[1839,1422.5],[1882,1291]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":157,"ilot_id":51}}]},{"id":158,"nom":"Bachelor EPF G\u00e9nie m\u00e9canique","img":"GMecanique_Hydrocontest_lac-1536x864.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=704","description":"L'ing\u00e9nieur ou l'ing\u00e9nieure en g\u00e9nie m\u00e9canique con\u00e7oivent et cr\u00e9ent des machines, instruments, appareils et syst\u00e8mes m\u00e9caniques indispensables \u00e0 l'\u00e9volution de tous les secteurs de l'\u00e9conomie: transports, g\u00e9nie m\u00e9dical, industrie des machines, alimentaire, chimique, \u00e9lectrique, etc.\nEn prise directe avec la production industrielle, les ing\u00e9nieurs en g\u00e9nie m\u00e9canique ont pour objectif le d\u00e9veloppement de processus \u00e0 des co\u00fbts de fabrication les plus \u00e9conomiques possible.","formations":"Cette formation s\u2019acquiert \u00e0 \u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL).","titre":"Bachelor of Science BSc en G\u00e9nie m\u00e9canique","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,24,32,43,85],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[51],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":158,"qualite_id":15}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":158,"qualite_id":24}},{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":158,"qualite_id":32}},{"id":43,"libelle":"Esprit d'innovation","pivot":{"metier_id":158,"qualite_id":43}},{"id":85,"libelle":"Capacit\u00e9 d'abstraction","pivot":{"metier_id":158,"qualite_id":85}}],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":158,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":51,"numero":34,"nom":"EPFL","lat_lng":[[1839,1422.5],[1882,1291]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":158,"ilot_id":51}}]},{"id":159,"nom":"Bachelor EPF Sciences et ing\u00e9nierie de l\u2019environnement","img":"SEnvironnement_PlaineMorte-1536x864.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=685","description":"L'ing\u00e9nieur ou l'ing\u00e9nieure en environnement \u00e9tudient, pr\u00e9viennent, \u00e9liminent ou att\u00e9nuent les effets nocifs caus\u00e9s aux diff\u00e9rents milieux de vie (sol, air, eau). Membres d'une \u00e9quipe pluridisciplinaire, ils mettent au point des proc\u00e9d\u00e9s et des \u00e9quipements permettant la poursuite d'une activit\u00e9 \u00e9conomique tout en pr\u00e9servant l'environnement de l'homme, dans une perspective de d\u00e9veloppement durable.","formations":"Cette formation s\u2019acquiert \u00e0 \u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL).","titre":"Bachelor of Science BSc en Sciences et ing\u00e9nierie de l\u2019environnement","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[32,34,35,46,84],"secteur_ids":[6],"ilot_ids":[51],"qualites":[{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":159,"qualite_id":32}},{"id":34,"libelle":"Sens de la communication","pivot":{"metier_id":159,"qualite_id":34}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":159,"qualite_id":35}},{"id":46,"libelle":"Aptitude pour les math\u00e9matiques et les sciences","pivot":{"metier_id":159,"qualite_id":46}},{"id":84,"libelle":"Rigueur scientifique","pivot":{"metier_id":159,"qualite_id":84}}],"secteurs":[{"id":6,"numero":"9","nom":"Nature \/ Environnement","couleur":"#f1c40f","lat_lng":null,"icone":"ios-leaf","pivot":{"metier_id":159,"secteur_id":6}}],"ilots":[{"id":51,"numero":34,"nom":"EPFL","lat_lng":[[1839,1422.5],[1882,1291]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":159,"ilot_id":51}}]},{"id":160,"nom":"Bachelor EPF G\u00e9nie civil","img":"GCivil_AHerzog-1536x864.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=713","description":"L'ing\u00e9nieur civil ou l'ing\u00e9nieure civile con\u00e7oivent, construisent et entretiennent divers ouvrages et \u00e9quipements publics ou priv\u00e9s: am\u00e9nagements urbains, r\u00e9seaux d'\u00e9gouts et de traitement des eaux, r\u00e9seaux routiers et ferroviaires, b\u00e2timents, ponts, barrages, tunnels, etc. Les travaux qu'ils conduisent comprennent la r\u00e9alisation d'\u00e9tudes d'impact, les calculs de conception ou de r\u00e9fection de l'ouvrage et l'\u00e9laboration du programme d'entretien.","formations":"Cette formation s\u2019acquiert \u00e0 \u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL).","titre":"Bachelor of Science BSc en G\u00e9nie civil","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[17,25,35,44,45,46,63],"secteur_ids":[9],"ilot_ids":[51],"qualites":[{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":160,"qualite_id":17}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":160,"qualite_id":25}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":160,"qualite_id":35}},{"id":44,"libelle":"Aptitude \u00e0 diriger et g\u00e9rer une \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":160,"qualite_id":44}},{"id":45,"libelle":"Facilit\u00e9 de contact","pivot":{"metier_id":160,"qualite_id":45}},{"id":46,"libelle":"Aptitude pour les math\u00e9matiques et les sciences","pivot":{"metier_id":160,"qualite_id":46}},{"id":63,"libelle":"Esprit de d\u00e9cision","pivot":{"metier_id":160,"qualite_id":63}}],"secteurs":[{"id":9,"numero":"10","nom":"B\u00e2timent \/ Construction","couleur":"#3498db","lat_lng":null,"icone":"md-hammer","pivot":{"metier_id":160,"secteur_id":9}}],"ilots":[{"id":51,"numero":34,"nom":"EPFL","lat_lng":[[1839,1422.5],[1882,1291]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":160,"ilot_id":51}}]},{"id":161,"nom":"Bachelor EPF Architecture","img":"Architecture_MAP16_AHerzog5-1536x864.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=526","description":"Les architectes con\u00e7oivent, r\u00e9novent ou transforment toutes sortes d'\u00e9difices et de b\u00e2timents r\u00e9sidentiels, commerciaux ou industriels. En tenant compte des contingences impos\u00e9es lors de la r\u00e9alisation d'un ouvrage, ils imaginent et concr\u00e9tisent, par le dessin, le projet pour lequel ils sont mandat\u00e9s. Leur mission consiste \u00e0 concevoir un espace int\u00e9grant une r\u00e9flexion esth\u00e9tique et culturelle et \u00e0 le r\u00e9aliser en coordonnant et surveillant l'ensemble des travaux li\u00e9s \u00e0 la construction.","formations":"Cette formation s\u2019acquiert \u00e0 \u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL).","titre":"Bachelor of Science BSc en Architecture","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[20,25,35,44,45,63,68],"secteur_ids":[9],"ilot_ids":[51],"qualites":[{"id":20,"libelle":"Facilit\u00e9 pour le dessin","pivot":{"metier_id":161,"qualite_id":20}},{"id":25,"libelle":"Bonne repr\u00e9sentation spatiale","pivot":{"metier_id":161,"qualite_id":25}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":161,"qualite_id":35}},{"id":44,"libelle":"Aptitude \u00e0 diriger et g\u00e9rer une \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":161,"qualite_id":44}},{"id":45,"libelle":"Facilit\u00e9 de contact","pivot":{"metier_id":161,"qualite_id":45}},{"id":63,"libelle":"Esprit de d\u00e9cision","pivot":{"metier_id":161,"qualite_id":63}},{"id":68,"libelle":"Cr\u00e9ativit\u00e9 et imagination","pivot":{"metier_id":161,"qualite_id":68}}],"secteurs":[{"id":9,"numero":"10","nom":"B\u00e2timent \/ Construction","couleur":"#3498db","lat_lng":null,"icone":"md-hammer","pivot":{"metier_id":161,"secteur_id":9}}],"ilots":[{"id":51,"numero":34,"nom":"EPFL","lat_lng":[[1839,1422.5],[1882,1291]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":161,"ilot_id":51}}]},{"id":162,"nom":"Bachelor EPF Math\u00e9matiques","img":"Mathematiques_analyse-1536x864.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=759","description":"Le math\u00e9maticien ou la math\u00e9maticienne font des calculs et des analyses traduisant les donn\u00e9es d'une situation dans un langage de symboles et de formules. Ils appliquent th\u00e9ories et principes en vue de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes abstraits (questions de physique, chimie, biologie, \u00e9conom\u00e9trie) ou concrets (applications industrielles ou commerciales). Les math\u00e9maticiens \u00e9laborent de nouvelles th\u00e9ories et s'efforcent de d\u00e9couvrir des applications aux th\u00e9ories existantes en analyse, alg\u00e8bre, g\u00e9om\u00e9trie, calcul des probabilit\u00e9s et statistique.","formations":"Cette formation s\u2019acquiert \u00e0 \u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL).","titre":"Bachelor of Science BSc en Math\u00e9matiques","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[26,32,35,46,72,84,85],"secteur_ids":[6],"ilot_ids":[51],"qualites":[{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":162,"qualite_id":26}},{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":162,"qualite_id":32}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":162,"qualite_id":35}},{"id":46,"libelle":"Aptitude pour les math\u00e9matiques et les sciences","pivot":{"metier_id":162,"qualite_id":46}},{"id":72,"libelle":"Curiosit\u00e9 intellectuelle","pivot":{"metier_id":162,"qualite_id":72}},{"id":84,"libelle":"Rigueur scientifique","pivot":{"metier_id":162,"qualite_id":84}},{"id":85,"libelle":"Capacit\u00e9 d'abstraction","pivot":{"metier_id":162,"qualite_id":85}}],"secteurs":[{"id":6,"numero":"9","nom":"Nature \/ Environnement","couleur":"#f1c40f","lat_lng":null,"icone":"ios-leaf","pivot":{"metier_id":162,"secteur_id":6}}],"ilots":[{"id":51,"numero":34,"nom":"EPFL","lat_lng":[[1839,1422.5],[1882,1291]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":162,"ilot_id":51}}]},{"id":163,"nom":"Bachelor EPF Physique","img":"Physique-1536x864.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=808","description":"Le physicien ou la physicienne \u00e9tudient la mati\u00e8re (objets solides, liquides, gaz, etc.) et effectuent des recherches sur les ph\u00e9nom\u00e8nes physiques afin de d\u00e9velopper de nouvelles applications scientifiques et techniques. Ils \u00e9laborent des exp\u00e9rimentations qui leur permettent de mettre \u00e0 jour les lois fondamentales qui r\u00e9gissent les ph\u00e9nom\u00e8nes naturels. Leur domaine d\u2019investigation s\u2019\u00e9tend de l\u2019infiniment petit (particules \u00e9l\u00e9mentaires) \u00e0 l\u2019infiniment grand (galaxies).","formations":"Cette formation s\u2019acquiert \u00e0 \u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL).","titre":"Bachelor of Science BSc en Physique","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[24,26,32,35,46,78,84,85],"secteur_ids":[6],"ilot_ids":[51],"qualites":[{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":163,"qualite_id":24}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":163,"qualite_id":26}},{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":163,"qualite_id":32}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":163,"qualite_id":35}},{"id":46,"libelle":"Aptitude pour les math\u00e9matiques et les sciences","pivot":{"metier_id":163,"qualite_id":46}},{"id":78,"libelle":"Sens de l'observation","pivot":{"metier_id":163,"qualite_id":78}},{"id":84,"libelle":"Rigueur scientifique","pivot":{"metier_id":163,"qualite_id":84}},{"id":85,"libelle":"Capacit\u00e9 d'abstraction","pivot":{"metier_id":163,"qualite_id":85}}],"secteurs":[{"id":6,"numero":"9","nom":"Nature \/ Environnement","couleur":"#f1c40f","lat_lng":null,"icone":"ios-leaf","pivot":{"metier_id":163,"secteur_id":6}}],"ilots":[{"id":51,"numero":34,"nom":"EPFL","lat_lng":[[1839,1422.5],[1882,1291]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":163,"ilot_id":51}}]},{"id":164,"nom":"Bachelor EPF Ing\u00e9nierie des sciences du vivant","img":"SV_Bios_lab-1536x864.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=1391","description":"L'ing\u00e9nieur ou l'ing\u00e9nieure en sciences et technologies du vivant utilisent les sciences de l\u2019ing\u00e9nieur, la biologie et les technologies modernes dans des travaux de recherche qui visent \u00e0 mieux comprendre les organismes vivants. Ils observent des mod\u00e8les (levure de bi\u00e8re, mouche drosophile, souris), en puisent des connaissances pour d\u00e9velopper des technologies et des moyens th\u00e9rapeutiques de lutte contre des maladies (cancer, infections et processus neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratifs affectant l'homme).","formations":"Cette formation s\u2019acquiert \u00e0 \u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL).","titre":"Bachelor of Science BSc en Ing\u00e9nierie des sciences du vivant","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[26,32,43,46,84],"secteur_ids":[6],"ilot_ids":[51],"qualites":[{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":164,"qualite_id":26}},{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":164,"qualite_id":32}},{"id":43,"libelle":"Esprit d'innovation","pivot":{"metier_id":164,"qualite_id":43}},{"id":46,"libelle":"Aptitude pour les math\u00e9matiques et les sciences","pivot":{"metier_id":164,"qualite_id":46}},{"id":84,"libelle":"Rigueur scientifique","pivot":{"metier_id":164,"qualite_id":84}}],"secteurs":[{"id":6,"numero":"9","nom":"Nature \/ Environnement","couleur":"#f1c40f","lat_lng":null,"icone":"ios-leaf","pivot":{"metier_id":164,"secteur_id":6}}],"ilots":[{"id":51,"numero":34,"nom":"EPFL","lat_lng":[[1839,1422.5],[1882,1291]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":164,"ilot_id":51}}]},{"id":165,"nom":"Bachelor HES en \u00e9nergie et techniques environnementales","img":"machine_production.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?id=1560","description":"L'ing\u00e9nieur ou l'ing\u00e9nieure en \u00e9nergie et techniques environnementales d\u00e9veloppent des installations permettant de produire, de transporter et d'utiliser l'\u00e9nergie (chaleur, froid ou \u00e9lectricit\u00e9) de mani\u00e8re efficace et respectueuse de l'environnement. Ils con\u00e7oivent des syst\u00e8mes complexes utilisant le plus possible des ressources renouvelables (solaire, biomasse, etc.), en int\u00e9grant des composants disponibles sur le march\u00e9 comme des turbines ou des chaudi\u00e8res. En fonction de leur orientation, ils g\u00e8rent \u00e9galement le r\u00e9seau \u00e9lectrique \u00e0 l'aide des technologies informatiques.","formations":"La formation d'ing\u00e9nieur ou d'ing\u00e9nieure en \u00e9nergie et techniques environnementales s'acquiert par des \u00e9tudes dans une haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e. Cinq orientations sont propos\u00e9es: \u00e9nergies renouvelables, Smart Grid, \u00e9nerg\u00e9tique du b\u00e2timent, thermique industrielle et thermotronique.","titre":"Bachelor of Science HES en \u00e9nergie et techniques environnementales, avec mention de l'orientation.","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[15,24,35,43,44,46],"secteur_ids":[5],"ilot_ids":[52],"qualites":[{"id":15,"libelle":"Sens technique ","pivot":{"metier_id":165,"qualite_id":15}},{"id":24,"libelle":"Capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 l'\u00e9volution technologique","pivot":{"metier_id":165,"qualite_id":24}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":165,"qualite_id":35}},{"id":43,"libelle":"Esprit d'innovation","pivot":{"metier_id":165,"qualite_id":43}},{"id":44,"libelle":"Aptitude \u00e0 diriger et g\u00e9rer une \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":165,"qualite_id":44}},{"id":46,"libelle":"Aptitude pour les math\u00e9matiques et les sciences","pivot":{"metier_id":165,"qualite_id":46}}],"secteurs":[{"id":5,"numero":"7","nom":"Sant\u00e9 \/ Social \/ Esth\u00e9tique","couleur":"#e74c3c","lat_lng":null,"icone":"md-heart","pivot":{"metier_id":165,"secteur_id":5}}],"ilots":[{"id":52,"numero":35,"nom":"HES-SO Valais - Wallis","lat_lng":[[1881.5,1424.5],[1839,1560]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":165,"ilot_id":52}}]},{"id":166,"nom":"Bachelor HES en tourisme","img":"assistant_tourisme-1.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/2886?lang=fr&idx=30&id=31569","description":"L'enseignement est dispens\u00e9 dans un environnement trilingue (sections fran\u00e7aise, allemande et anglaise) afin d'assurer l'acc\u00e8s \u00e0 diff\u00e9rentes carri\u00e8res dans le tourisme.\nLes langues \u00e9trang\u00e8res ont une place importante dans la formation. 2e langue nationale (allemand ou fran\u00e7ais), anglais et, \u00e0 choix, chinois, espagnol, italien ou russe.","formations":"La formation s'acquiert par des \u00e9tudes dans une haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e.","titre":"Bachelor of Science HES-SO en Tourisme.","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[34,36,37,56,77,81],"secteur_ids":[10],"ilot_ids":[52],"qualites":[{"id":34,"libelle":"Sens de la communication","pivot":{"metier_id":166,"qualite_id":34}},{"id":36,"libelle":"Disposition \u00e0 de fr\u00e9quents d\u00e9placements","pivot":{"metier_id":166,"qualite_id":36}},{"id":37,"libelle":"Sens commercial","pivot":{"metier_id":166,"qualite_id":37}},{"id":56,"libelle":"Facilit\u00e9 pour les langues","pivot":{"metier_id":166,"qualite_id":56}},{"id":77,"libelle":"Esprit d'initiative","pivot":{"metier_id":166,"qualite_id":77}},{"id":81,"libelle":"Aptitude \u00e0 n\u00e9gocier","pivot":{"metier_id":166,"qualite_id":81}}],"secteurs":[{"id":10,"numero":"11","nom":"H\u00f4tellerie \/ Restauration \/ Intendance \/ M\u00e9tiers de bouche","couleur":"#34495e","lat_lng":null,"icone":"md-restaurant","pivot":{"metier_id":166,"secteur_id":10}}],"ilots":[{"id":52,"numero":35,"nom":"HES-SO Valais - Wallis","lat_lng":[[1881.5,1424.5],[1839,1560]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":166,"ilot_id":52}}]},{"id":167,"nom":"Bachelor HES en physioth\u00e9rapie","img":"physio.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=225","description":"Le ou la physioth\u00e9rapeute soignent, sur prescription m\u00e9dicale, les patients atteints dans leur sant\u00e9 physique \u00e0 la suite d'un accident ou d'une maladie. Par diff\u00e9rentes techniques th\u00e9rapeutiques, ils leur permettent de retrouver la qualit\u00e9 des mouvements de leurs articulations et de leurs muscles, d'utiliser \u00e0 d\u00e9faut des moyens auxiliaires de suppl\u00e9ance fonctionnelle, de diminuer la douleur et finalement de reprendre les activit\u00e9s quotidiennes. Les physioth\u00e9rapeutes prodiguent aussi des conseils dans le cadre d'activit\u00e9s de pr\u00e9vention en sant\u00e9 publique, dans les entreprises (ergonomie, confort de la place de travail), \u00e0 l'\u00e9cole (\u00e9ducation posturale), etc.","formations":"La formation de physioth\u00e9rapeute s'acquiert dans une haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e.","titre":"Bachelor of Science HES en Physioth\u00e9rapie.","matu":0,"duree":"3 ans \u00e0 plein temps.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[16,42,58,66,70,86,87,88],"secteur_ids":[5],"ilot_ids":[52],"qualites":[{"id":16,"libelle":"R\u00e9sistance physique","pivot":{"metier_id":167,"qualite_id":16}},{"id":42,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler de fa\u00e7on ind\u00e9pendante","pivot":{"metier_id":167,"qualite_id":42}},{"id":58,"libelle":"Courtoisie et tact","pivot":{"metier_id":167,"qualite_id":58}},{"id":66,"libelle":"D\u00e9sir de soigner les autres","pivot":{"metier_id":167,"qualite_id":66}},{"id":70,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 mettre en confiance autrui","pivot":{"metier_id":167,"qualite_id":70}},{"id":86,"libelle":"Sens tactile d\u00e9velopp\u00e9","pivot":{"metier_id":167,"qualite_id":86}},{"id":87,"libelle":"Sens de la coordination et du mouvement","pivot":{"metier_id":167,"qualite_id":87}},{"id":88,"libelle":"Aptitudes p\u00e9dagogiques","pivot":{"metier_id":167,"qualite_id":88}}],"secteurs":[{"id":5,"numero":"7","nom":"Sant\u00e9 \/ Social \/ Esth\u00e9tique","couleur":"#e74c3c","lat_lng":null,"icone":"md-heart","pivot":{"metier_id":167,"secteur_id":5}}],"ilots":[{"id":52,"numero":35,"nom":"HES-SO Valais - Wallis","lat_lng":[[1881.5,1424.5],[1839,1560]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":167,"ilot_id":52}}]},{"id":168,"nom":"Bachelor HES en technologies du vivant","img":"_mg_4937.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/2886?lang=fr&idx=30&id=31107","description":"La fili\u00e8re Technologies du vivant offre une formation en ing\u00e9nierie attractive, guid\u00e9e par une vision du m\u00e9tier favorisant l'insertion dans la vie professionnelle. Dispens\u00e9e dans un environnement de qualit\u00e9, avec des laboratoires \u00e9quip\u00e9s d\u2019un mat\u00e9riel moderne de haute technicit\u00e9, elle offre un enseignement de niveau universitaire de six semestres \u00e0 plein temps en: Technologie alimentaire; Biotechnologie; Chimie analytique.\n\nLa fili\u00e8re Technologies du vivant propose une formation fortement ax\u00e9e sur la pratique qui vise l'acquisition de connaissances et de comp\u00e9tences fondamentales. Celles-ci sont approfondies d\u00e8s la seconde partie des \u00e9tudes dans des domaines cibl\u00e9s, respectivement dans les orientations pr\u00e9cit\u00e9es.\n\nLa fili\u00e8re Technologies du vivant a pour ambition de former des ing\u00e9nieurs de haut niveau, d\u2019\u00eatre un centre d'excellence ouvert \u00e0 l'\u00e9conomie et de participer activement \u00e0 l'innovation technique et au transfert de connaissances vers le monde industriel.","formations":"La formation s'acquiert dans une haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e.","titre":"Bachelor of Science HES-SO en Technologies du vivant","matu":0,"duree":"3 ans \u00e0 plein temps, travail de bachelor inclus.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[26,32,43,46,84],"secteur_ids":[5],"ilot_ids":[52],"qualites":[{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":168,"qualite_id":26}},{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":168,"qualite_id":32}},{"id":43,"libelle":"Esprit d'innovation","pivot":{"metier_id":168,"qualite_id":43}},{"id":46,"libelle":"Aptitude pour les math\u00e9matiques et les sciences","pivot":{"metier_id":168,"qualite_id":46}},{"id":84,"libelle":"Rigueur scientifique","pivot":{"metier_id":168,"qualite_id":84}}],"secteurs":[{"id":5,"numero":"7","nom":"Sant\u00e9 \/ Social \/ Esth\u00e9tique","couleur":"#e74c3c","lat_lng":null,"icone":"md-heart","pivot":{"metier_id":168,"secteur_id":5}}],"ilots":[{"id":52,"numero":35,"nom":"HES-SO Valais - Wallis","lat_lng":[[1881.5,1424.5],[1839,1560]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":168,"ilot_id":52}}]},{"id":169,"nom":"Enseignant\u00b7e sp\u00e9cialis\u00e9e","img":"ens-spec.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=748","description":"L'enseignant sp\u00e9cialis\u00e9 ou l'enseignante sp\u00e9cialis\u00e9e travaillent avec des enfants, des adolescents ou des jeunes adultes ayant des difficult\u00e9s et des handicaps qui entravent leur d\u00e9veloppement (d\u00e9ficiences intellectuelles, troubles du comportement et de l'apprentissage). Ils dispensent un enseignement adapt\u00e9 dans le cadre de classes ou de groupes restreints rattach\u00e9s \u00e0 une \u00e9cole ou \u00e0 une institution, ou dans le cadre du soutien \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves maintenus dans des classes r\u00e9guli\u00e8res. Leur r\u00f4le est de r\u00e9pondre aux besoins des \u00e9l\u00e8ves sur le plan cognitif, affectif et social, afin de leur permettre la meilleure int\u00e9gration socioprofessionnelle possible.","formations":"La formation d'enseignant ou d'enseignante sp\u00e9cialis\u00e9e s'acquiert dans une haute \u00e9cole p\u00e9dagogique (HEP) ou dans une universit\u00e9.","titre":"Master en enseignement sp\u00e9cialis\u00e9","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[65,67,70,74,78,88],"secteur_ids":[5],"ilot_ids":[53],"qualites":[{"id":65,"libelle":"Ecoute et compr\u00e9hension d'autrui","pivot":{"metier_id":169,"qualite_id":65}},{"id":67,"libelle":"Equilibre affectif et psychique","pivot":{"metier_id":169,"qualite_id":67}},{"id":70,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 mettre en confiance autrui","pivot":{"metier_id":169,"qualite_id":70}},{"id":74,"libelle":"Tol\u00e9rance et respect d'autrui","pivot":{"metier_id":169,"qualite_id":74}},{"id":78,"libelle":"Sens de l'observation","pivot":{"metier_id":169,"qualite_id":78}},{"id":88,"libelle":"Aptitudes p\u00e9dagogiques","pivot":{"metier_id":169,"qualite_id":88}}],"secteurs":[{"id":5,"numero":"7","nom":"Sant\u00e9 \/ Social \/ Esth\u00e9tique","couleur":"#e74c3c","lat_lng":null,"icone":"md-heart","pivot":{"metier_id":169,"secteur_id":5}}],"ilots":[{"id":53,"numero":36,"nom":"Haute \u00c9cole P\u00e9dagogique - BEJUNE","lat_lng":[[1881,1590.5],[1764,1662.5]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":169,"ilot_id":53}}]},{"id":170,"nom":"Enseignant\u00b7e primaire","img":"ens-pri.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=723","description":"L'enseignant ou l'enseignante primaire transmettent des connaissances, des savoirs et des comp\u00e9tences \u00e0 des enfants de 4 \u00e0 12 ans. Quel que soit le degr\u00e9, ils ont pour mission d'enseigner toutes les mati\u00e8res (g\u00e9n\u00e9rales, artistiques et sportives) du programme \u00e0 leurs \u00e9l\u00e8ves, de favoriser leur socialisation et de les amener \u00e0 travailler de mani\u00e8re autonome et interactive.","formations":"La formation d'enseignant ou d'enseignante primaire s'acquiert dans une haute \u00e9cole p\u00e9dagogique (HEP) ou \u00e0 l'universit\u00e9.","titre":"Bachelor of Arts in Pre-Primary and Primary Education","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[31,55,68,70,82,88],"secteur_ids":[5],"ilot_ids":[53],"qualites":[{"id":31,"libelle":"R\u00e9sistance nerveuse","pivot":{"metier_id":170,"qualite_id":31}},{"id":55,"libelle":"Facilit\u00e9 d'expression","pivot":{"metier_id":170,"qualite_id":55}},{"id":68,"libelle":"Cr\u00e9ativit\u00e9 et imagination","pivot":{"metier_id":170,"qualite_id":68}},{"id":70,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 mettre en confiance autrui","pivot":{"metier_id":170,"qualite_id":70}},{"id":82,"libelle":"Autorit\u00e9","pivot":{"metier_id":170,"qualite_id":82}},{"id":88,"libelle":"Aptitudes p\u00e9dagogiques","pivot":{"metier_id":170,"qualite_id":88}}],"secteurs":[{"id":5,"numero":"7","nom":"Sant\u00e9 \/ Social \/ Esth\u00e9tique","couleur":"#e74c3c","lat_lng":null,"icone":"md-heart","pivot":{"metier_id":170,"secteur_id":5}}],"ilots":[{"id":53,"numero":36,"nom":"Haute \u00c9cole P\u00e9dagogique - BEJUNE","lat_lng":[[1881,1590.5],[1764,1662.5]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":170,"ilot_id":53}}]},{"id":171,"nom":"Enseignant\u00b7e secondaire","img":"ens-sec.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=747","description":"Dans le cadre de l'\u00e9cole obligatoire ou du lyc\u00e9e (gymnase ou coll\u00e8ge), l'enseignant ou l'enseignante au degr\u00e9 secondaire transmettent \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves de 12 \u00e0 20 ans des connaissances, une culture et des valeurs en fonction d'objectifs d\u00e9termin\u00e9s. Ils sont \u00e9galement charg\u00e9s de d\u00e9velopper leur sensibilit\u00e9, leur sens critique, leur ouverture au monde et \u00e0 ses diff\u00e9rentes civilisations. Contrairement \u00e0 leurs coll\u00e8gues des secteurs pr\u00e9scolaire et primaire qui enseignent toutes les branches ou presque, les enseignants secondaires sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans une ou plusieurs mati\u00e8res: fran\u00e7ais, langues \u00e9trang\u00e8res, histoire, sciences \u00e9conomiques, droit, psychologie, math\u00e9matiques, physique, chimie, biologie, etc.","formations":"La formation d'enseignant ou d'enseignante secondaire s'acquiert par des \u00e9tudes universitaires suivies d'une formation p\u00e9dagogique dans une haute \u00e9cole p\u00e9dagogique (HEP). A Fribourg et \u00e0 Gen\u00e8ve, la formation s'acquiert enti\u00e8rement \u00e0 l'universit\u00e9.","titre":"Les titres varient selon le degr\u00e9 d'enseignement choisi. L'appellation peut aussi varier d'une \u00e9cole \u00e0 l'autre, voir sites des \u00e9coles.","matu":0,"duree":"Variable selon le degr\u00e9 d'enseignement choisi.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[31,55,67,70,82,88],"secteur_ids":[5],"ilot_ids":[53],"qualites":[{"id":31,"libelle":"R\u00e9sistance nerveuse","pivot":{"metier_id":171,"qualite_id":31}},{"id":55,"libelle":"Facilit\u00e9 d'expression","pivot":{"metier_id":171,"qualite_id":55}},{"id":67,"libelle":"Equilibre affectif et psychique","pivot":{"metier_id":171,"qualite_id":67}},{"id":70,"libelle":"Capacit\u00e9 \u00e0 mettre en confiance autrui","pivot":{"metier_id":171,"qualite_id":70}},{"id":82,"libelle":"Autorit\u00e9","pivot":{"metier_id":171,"qualite_id":82}},{"id":88,"libelle":"Aptitudes p\u00e9dagogiques","pivot":{"metier_id":171,"qualite_id":88}}],"secteurs":[{"id":5,"numero":"7","nom":"Sant\u00e9 \/ Social \/ Esth\u00e9tique","couleur":"#e74c3c","lat_lng":null,"icone":"md-heart","pivot":{"metier_id":171,"secteur_id":5}}],"ilots":[{"id":53,"numero":36,"nom":"Haute \u00c9cole P\u00e9dagogique - BEJUNE","lat_lng":[[1881,1590.5],[1764,1662.5]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":171,"ilot_id":53}}]},{"id":172,"nom":"Bachelor UNI en Sciences \u00e9conomiques","img":"Economiste_1_FRM.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=623","description":"Les \u00e9conomistes s'occupent essentiellement des probl\u00e8mes de gestion, de marketing et d'organisation au sein d'une unit\u00e9 \u00e9conomique: entreprises de production de biens d'\u00e9quipement et de consommation, entreprises de services (banques, assurances, h\u00f4tellerie), administrations publiques. Ils con\u00e7oivent des solutions propres aux domaines de la production, du marketing, du financement, etc. et mettent au point des strat\u00e9gies pour atteindre les objectifs d\u00e9finis par les responsables de l'entreprise.","formations":"La formation d'\u00e9conomiste s'acquiert par des \u00e9tudes universitaires.","titre":"bachelor et\/ou master.","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[32,35,41,44,56,76,81],"secteur_ids":[2],"ilot_ids":[54],"qualites":[{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":172,"qualite_id":32}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":172,"qualite_id":35}},{"id":41,"libelle":"Rigueur","pivot":{"metier_id":172,"qualite_id":41}},{"id":44,"libelle":"Aptitude \u00e0 diriger et g\u00e9rer une \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":172,"qualite_id":44}},{"id":56,"libelle":"Facilit\u00e9 pour les langues","pivot":{"metier_id":172,"qualite_id":56}},{"id":76,"libelle":"Facilit\u00e9 de r\u00e9daction","pivot":{"metier_id":172,"qualite_id":76}},{"id":81,"libelle":"Aptitude \u00e0 n\u00e9gocier","pivot":{"metier_id":172,"qualite_id":81}}],"secteurs":[{"id":2,"numero":"2","nom":"Commerce","couleur":"#9b59b6","lat_lng":null,"icone":"md-briefcase","pivot":{"metier_id":172,"secteur_id":2}}],"ilots":[{"id":54,"numero":37,"nom":"Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel","lat_lng":[[1761,1590.5],[1658.5,1664.5]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":172,"ilot_id":54}}]},{"id":173,"nom":"Bachelor UNI en Droit","img":"avocat.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/2886?lang=fr&idx=30&id=32117","description":"Les \u00e9tudes de droit englobent la connaissance des lois et r\u00e8glements en vigueur en Suisse ainsi que leurs interpr\u00e9tations et leurs applications.\nLes cours en droit \u00e0 Neuhc\u00e2tel sont illustr\u00e9s par de nombreux exercices pratiques et sont tr\u00e8s vari\u00e9s. Ils vont du droit priv\u00e9 (droit de la famille, droit successoral...) au droit public (droit p\u00e9nal, droit administratif...) en passant par le droit social et les sciences criminelles.","formations":"La formation s'acquiert par des \u00e9tudes universitaires.","titre":"Baccalaur\u00e9at universitaire en droit","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[31,35,48,55,59,65,76,82],"secteur_ids":[5],"ilot_ids":[54],"qualites":[{"id":31,"libelle":"R\u00e9sistance nerveuse","pivot":{"metier_id":173,"qualite_id":31}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":173,"qualite_id":35}},{"id":48,"libelle":"Bonne m\u00e9moire","pivot":{"metier_id":173,"qualite_id":48}},{"id":55,"libelle":"Facilit\u00e9 d'expression","pivot":{"metier_id":173,"qualite_id":55}},{"id":59,"libelle":"Discr\u00e9tion","pivot":{"metier_id":173,"qualite_id":59}},{"id":65,"libelle":"Ecoute et compr\u00e9hension d'autrui","pivot":{"metier_id":173,"qualite_id":65}},{"id":76,"libelle":"Facilit\u00e9 de r\u00e9daction","pivot":{"metier_id":173,"qualite_id":76}},{"id":82,"libelle":"Autorit\u00e9","pivot":{"metier_id":173,"qualite_id":82}}],"secteurs":[{"id":5,"numero":"7","nom":"Sant\u00e9 \/ Social \/ Esth\u00e9tique","couleur":"#e74c3c","lat_lng":null,"icone":"md-heart","pivot":{"metier_id":173,"secteur_id":5}}],"ilots":[{"id":54,"numero":37,"nom":"Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel","lat_lng":[[1761,1590.5],[1658.5,1664.5]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":173,"ilot_id":54}}]},{"id":174,"nom":"Bachelor UNI en Lettres et Sciences humaines","img":"uni-science.jpg","lien":"https:\/\/unine.ch\/unine\/home\/formation\/bachelors\/lettres_et_sciences_humaines.html#cid045c50a2-dae0-486f-9d25-37c09bec5785","description":"La Facult\u00e9 des lettres et sciences humaines vise \u00e0 susciter la curiosit\u00e9 intellectuelle, l\u2019esprit critique, l\u2019imagination et la sensibilit\u00e9 culturelle et artistique. Les \u00e9tudiants d\u00e9veloppent de nombreux atouts appr\u00e9ci\u00e9s dans le monde du travail : aisance dans l\u2019expression \u00e9crite et orale, aptitude \u00e0 g\u00e9rer les situations complexes, autonomie, capacit\u00e9 \u00e0 s\u2019informer et \u00e0 synth\u00e9tiser une probl\u00e9matique, rigueur dans le raisonnement et l\u2019argumentation, analyse et aptitude \u00e0 la synth\u00e8se. Gr\u00e2ce \u00e0 une formation au croisement de diff\u00e9rentes disciplines, les \u00e9tudiants t\u00e9moignent d\u2019une polyvalence leur permettant d\u2019exercer une vaste palette de professions.","formations":"La formation s'acquiert par des \u00e9tudes universitaires.","titre":"Bachelor et\/ou master.","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[45,48,56,72,75,76],"secteur_ids":[5],"ilot_ids":[54],"qualites":[{"id":45,"libelle":"Facilit\u00e9 de contact","pivot":{"metier_id":174,"qualite_id":45}},{"id":48,"libelle":"Bonne m\u00e9moire","pivot":{"metier_id":174,"qualite_id":48}},{"id":56,"libelle":"Facilit\u00e9 pour les langues","pivot":{"metier_id":174,"qualite_id":56}},{"id":72,"libelle":"Curiosit\u00e9 intellectuelle","pivot":{"metier_id":174,"qualite_id":72}},{"id":75,"libelle":"Sensibilit\u00e9 artistique","pivot":{"metier_id":174,"qualite_id":75}},{"id":76,"libelle":"Facilit\u00e9 de r\u00e9daction","pivot":{"metier_id":174,"qualite_id":76}}],"secteurs":[{"id":5,"numero":"7","nom":"Sant\u00e9 \/ Social \/ Esth\u00e9tique","couleur":"#e74c3c","lat_lng":null,"icone":"md-heart","pivot":{"metier_id":174,"secteur_id":5}}],"ilots":[{"id":54,"numero":37,"nom":"Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel","lat_lng":[[1761,1590.5],[1658.5,1664.5]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":174,"ilot_id":54}}]},{"id":175,"nom":"Bachelor UNI en Sciences","img":"biology.jpg","lien":"http:\/\/unine.ch\/unine\/home\/formation\/bachelors\/sciences.html","description":"La Facult\u00e9 des sciences propose un \u00e9ventail de bachelors tr\u00e8s attractifs qui r\u00e9pondent \u00e0 des probl\u00e9matiques actuelles et futures du monde scientifique.\nBachelor en biologie; Bachelor en math\u00e9matiques; Bachelor en biologie et ethnologie ;Bachelor en syst\u00e8mes naturels; Bachelor en sciences et sport; Premi\u00e8re ann\u00e9e prop\u00e9deutique en m\u00e9decine; Premi\u00e8re ann\u00e9e prop\u00e9deutique en pharmacie.","formations":"La formation s'acquiert par des \u00e9tudes universitaires.","titre":"Bachelor et\/ou master.","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[17,21,23,26,32,33,35],"secteur_ids":[5],"ilot_ids":[54],"qualites":[{"id":17,"libelle":"Pr\u00e9cision et minutie ","pivot":{"metier_id":175,"qualite_id":17}},{"id":21,"libelle":"Esprit m\u00e9thodique","pivot":{"metier_id":175,"qualite_id":21}},{"id":23,"libelle":"Capacit\u00e9 de concentration","pivot":{"metier_id":175,"qualite_id":23}},{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":175,"qualite_id":26}},{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":175,"qualite_id":32}},{"id":33,"libelle":"Hygi\u00e8ne et propret\u00e9","pivot":{"metier_id":175,"qualite_id":33}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":175,"qualite_id":35}}],"secteurs":[{"id":5,"numero":"7","nom":"Sant\u00e9 \/ Social \/ Esth\u00e9tique","couleur":"#e74c3c","lat_lng":null,"icone":"md-heart","pivot":{"metier_id":175,"secteur_id":5}}],"ilots":[{"id":54,"numero":37,"nom":"Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel","lat_lng":[[1761,1590.5],[1658.5,1664.5]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":175,"ilot_id":54}}]},{"id":176,"nom":"Pr\u00eatre","img":"pretre.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=818","description":"Le pr\u00eatre a pour mission et vocation d'annoncer l'Evangile, d'administrer les sacrements et de rassembler les disciples de J\u00e9sus-Christ. Il est mandat\u00e9 par l'Eglise pour participer \u00e0 la construction et \u00e0 la direction de la communaut\u00e9 catholique. Il re\u00e7oit de l'\u00e9v\u00eaque le sacrement de l'Ordre avec le pouvoir spirituel de rendre pr\u00e9sent le Christ dans l'Eucharistie et de pardonner les p\u00e9ch\u00e9s. La pr\u00eatrise est r\u00e9serv\u00e9e aux hommes c\u00e9libataires.","formations":"La formation de pr\u00eatre s'acquiert de deux mani\u00e8res, par le master en th\u00e9ologie, ou le dipl\u00f4me eccl\u00e9siastique (voie pratique et pastorale, dipl\u00f4me non-acad\u00e9mique).","titre":"Master, ou dipl\u00f4me eccl\u00e9siastique.","matu":0,"duree":"7 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[54,59,65,67,73,90],"secteur_ids":[5],"ilot_ids":[56],"qualites":[{"id":54,"libelle":"Disponibilit\u00e9","pivot":{"metier_id":176,"qualite_id":54}},{"id":59,"libelle":"Discr\u00e9tion","pivot":{"metier_id":176,"qualite_id":59}},{"id":65,"libelle":"Ecoute et compr\u00e9hension d'autrui","pivot":{"metier_id":176,"qualite_id":65}},{"id":67,"libelle":"Equilibre affectif et psychique","pivot":{"metier_id":176,"qualite_id":67}},{"id":73,"libelle":"D\u00e9sir d'aider les autres","pivot":{"metier_id":176,"qualite_id":73}},{"id":90,"libelle":"Conviction religieuse","pivot":{"metier_id":176,"qualite_id":90}}],"secteurs":[{"id":5,"numero":"7","nom":"Sant\u00e9 \/ Social \/ Esth\u00e9tique","couleur":"#e74c3c","lat_lng":null,"icone":"md-heart","pivot":{"metier_id":176,"secteur_id":5}}],"ilots":[{"id":56,"numero":39,"nom":"\u00c9glise Catholique Romaine","lat_lng":[[1656.5,1590.5],[1570.5,1667]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":176,"ilot_id":56}}]},{"id":177,"nom":"Diacre","img":"diacre.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=617","description":"Le diacre catholique (du grec \u00abdiakonos\u00bb: serviteur) exerce un minist\u00e8re d'accueil et de service liturgique et caritatif aupr\u00e8s des communaut\u00e9s, et plus particuli\u00e8rement des plus pauvres. Fortifi\u00e9 par le sacrement de l'ordre, il a pour mission de rappeler \u00e0 toute l'Eglise qu'elle est appel\u00e9e \u00e0 \u00eatre \"diaconale\", c'est-\u00e0-dire en service. Ce service qui est indissociablement service de Dieu et des hommes manifeste l'amour de J\u00e9sus-Christ pour tous les \u00eatres humains. On dit souvent du diacre qu'il est un homme du \"seuil\", \u00e0 la charni\u00e8re entre l'Eglise et le monde.","formations":"La formation de diacre est organis\u00e9e par les dioc\u00e8ses.","titre":"le diacre, comme le pr\u00eatre et l'\u00e9v\u00eaque, re\u00e7oit, \u00e0 titre officiel et permanent, l'ordination au diaconat.","matu":0,"duree":"3 \u00e0 5 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[45,54,59,65,73,90],"secteur_ids":[5],"ilot_ids":[56],"qualites":[{"id":45,"libelle":"Facilit\u00e9 de contact","pivot":{"metier_id":177,"qualite_id":45}},{"id":54,"libelle":"Disponibilit\u00e9","pivot":{"metier_id":177,"qualite_id":54}},{"id":59,"libelle":"Discr\u00e9tion","pivot":{"metier_id":177,"qualite_id":59}},{"id":65,"libelle":"Ecoute et compr\u00e9hension d'autrui","pivot":{"metier_id":177,"qualite_id":65}},{"id":73,"libelle":"D\u00e9sir d'aider les autres","pivot":{"metier_id":177,"qualite_id":73}},{"id":90,"libelle":"Conviction religieuse","pivot":{"metier_id":177,"qualite_id":90}}],"secteurs":[{"id":5,"numero":"7","nom":"Sant\u00e9 \/ Social \/ Esth\u00e9tique","couleur":"#e74c3c","lat_lng":null,"icone":"md-heart","pivot":{"metier_id":177,"secteur_id":5}}],"ilots":[{"id":56,"numero":39,"nom":"\u00c9glise Catholique Romaine","lat_lng":[[1656.5,1590.5],[1570.5,1667]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":177,"ilot_id":56}}]},{"id":178,"nom":"Agent\u00b7e pastoral\u00b7e la\u00efc-que","img":"ass-past.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?id=514","description":"L'assistant pastoral ou l'assistante pastorale sont charg\u00e9s d'annoncer le message de J\u00e9sus Christ, de former \u00e0 la foi, d'animer les communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes catholiques et de contribuer \u00e0 leur unit\u00e9. Ils t\u00e9moignent de leur passion de l'Evangile, en \u00e9tant particuli\u00e8rement attentifs aux personnes en difficult\u00e9.","formations":"La formation d'assistant pastoral ou d'assistante pastorale s'acquiert par des \u00e9tudes universitaires accompagn\u00e9es d'une formation continue \u00e0 l'Institut romand de formation aux Minist\u00e8res.","titre":"Master of Arts en \u00e9tudes th\u00e9ologiques.","matu":0,"duree":"6 semestres pour le bachelor et 3 \u00e0 4 semestres suppl\u00e9mentaires pour le master.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[26,45,65,88,90],"secteur_ids":[5],"ilot_ids":[56],"qualites":[{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":178,"qualite_id":26}},{"id":45,"libelle":"Facilit\u00e9 de contact","pivot":{"metier_id":178,"qualite_id":45}},{"id":65,"libelle":"Ecoute et compr\u00e9hension d'autrui","pivot":{"metier_id":178,"qualite_id":65}},{"id":88,"libelle":"Aptitudes p\u00e9dagogiques","pivot":{"metier_id":178,"qualite_id":88}},{"id":90,"libelle":"Conviction religieuse","pivot":{"metier_id":178,"qualite_id":90}}],"secteurs":[{"id":5,"numero":"7","nom":"Sant\u00e9 \/ Social \/ Esth\u00e9tique","couleur":"#e74c3c","lat_lng":null,"icone":"md-heart","pivot":{"metier_id":178,"secteur_id":5}}],"ilots":[{"id":56,"numero":39,"nom":"\u00c9glise Catholique Romaine","lat_lng":[[1656.5,1590.5],[1570.5,1667]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":178,"ilot_id":56}}]},{"id":179,"nom":"Bachelor UNI en th\u00e9ologie catholique","img":"bible.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/1900?lang=fr&idx=30&id=890","description":"Le th\u00e9ologien ou la th\u00e9ologienne analysent, interpr\u00e8tent et transmettent la tradition chr\u00e9tienne. Ils \u00e9tudient l'origine et l'\u00e9volution des ph\u00e9nom\u00e8nes religieux, analysent les textes bibliques et les effets qu'ils ont eus, au cours des si\u00e8cles, sur l'Eglise et la soci\u00e9t\u00e9 (ex\u00e9g\u00e8se biblique et histoire), en faisant preuve d'un esprit d'ouverture constant avec tous les courants du christianisme. Les th\u00e9ologiens sont avant tout des chercheurs.","formations":"La formation de th\u00e9ologien ou de th\u00e9ologienne, catholique ou protestante, s'acquiert par des \u00e9tudes universitaires.","titre":"Bachelor et\/ou master.","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[32,35,55,72,74],"secteur_ids":[5],"ilot_ids":[56],"qualites":[{"id":32,"libelle":"Esprit de synth\u00e8se","pivot":{"metier_id":179,"qualite_id":32}},{"id":35,"libelle":"Capacit\u00e9 d'analyse","pivot":{"metier_id":179,"qualite_id":35}},{"id":55,"libelle":"Facilit\u00e9 d'expression","pivot":{"metier_id":179,"qualite_id":55}},{"id":72,"libelle":"Curiosit\u00e9 intellectuelle","pivot":{"metier_id":179,"qualite_id":72}},{"id":74,"libelle":"Tol\u00e9rance et respect d'autrui","pivot":{"metier_id":179,"qualite_id":74}}],"secteurs":[{"id":5,"numero":"7","nom":"Sant\u00e9 \/ Social \/ Esth\u00e9tique","couleur":"#e74c3c","lat_lng":null,"icone":"md-heart","pivot":{"metier_id":179,"secteur_id":5}}],"ilots":[{"id":56,"numero":39,"nom":"\u00c9glise Catholique Romaine","lat_lng":[[1656.5,1590.5],[1570.5,1667]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":179,"ilot_id":56}}]},{"id":180,"nom":"Dipl\u00f4me d\u2019animateur\u00b7trice pastoral\u00b7e","img":"anim-pasto.jpg","lien":"https:\/\/www.orientation.ch\/dyn\/show\/2886?lang=fr&idx=30&id=46156","description":"La formation d\u2019animateur-trice pastoral-e (jusqu\u2019ici IFM) s\u2019adresse \u00e0 des la\u00efcs, envoy\u00e9s par leurs dioc\u00e8ses ou vicariats apr\u00e8s un processus de discernement. Il s\u2019agit d\u2019une formation professionnalisante duale de trois ans, dont le but est de permettre d\u2019assumer une mission ou un minist\u00e8re confi\u00e9 par l\u2019Eglise.","formations":"Cette formation s\u2019acquiert au Centre catholique romand de formations en Eglise (CCRFE).","titre":"Dipl\u00f4me \/ certificat de l\u2019institution de formation","matu":0,"duree":"3 ans.","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[26,45,65,88,90],"secteur_ids":[5],"ilot_ids":[56],"qualites":[{"id":26,"libelle":"Aptitude \u00e0 travailler en \u00e9quipe","pivot":{"metier_id":180,"qualite_id":26}},{"id":45,"libelle":"Facilit\u00e9 de contact","pivot":{"metier_id":180,"qualite_id":45}},{"id":65,"libelle":"Ecoute et compr\u00e9hension d'autrui","pivot":{"metier_id":180,"qualite_id":65}},{"id":88,"libelle":"Aptitudes p\u00e9dagogiques","pivot":{"metier_id":180,"qualite_id":88}},{"id":90,"libelle":"Conviction religieuse","pivot":{"metier_id":180,"qualite_id":90}}],"secteurs":[{"id":5,"numero":"7","nom":"Sant\u00e9 \/ Social \/ Esth\u00e9tique","couleur":"#e74c3c","lat_lng":null,"icone":"md-heart","pivot":{"metier_id":180,"secteur_id":5}}],"ilots":[{"id":56,"numero":39,"nom":"\u00c9glise Catholique Romaine","lat_lng":[[1656.5,1590.5],[1570.5,1667]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":180,"ilot_id":56}}]},{"id":181,"nom":"Accueil village technique, bureau de l'\u00c9galit\u00e9 et Tech'en t\u00eate","img":"0","lien":"0","description":"Tech\u2019en t\u00eate\",un projet jurassien pour am\u00e9liorer la mixit\u00e9 dans les entreprises industrielles.","formations":"0","titre":"0","matu":0,"duree":"0","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[18],"qualites":[],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":181,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":18,"numero":1,"nom":"Accueil village technique, bureau de l'\u00c9galit\u00e9 et Tech'en t\u00eate","lat_lng":[[1159,837],[1039,1058]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":181,"ilot_id":18}}]},{"id":182,"nom":"Concours SwissSkills Dessinateur\u00b7trice en construction microtechnique CFC","img":"0","lien":"0","description":"0","formations":"0","titre":"0","matu":0,"duree":"0","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[21],"qualites":[],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":182,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":21,"numero":4,"nom":"CPIH","lat_lng":[[1233,608],[1084,832]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":182,"ilot_id":21}}]},{"id":183,"nom":"Concours robots Jura","img":"0","lien":"0","description":"Concours de robotique \u00e0 l\u2019intention des \u00e9coles du canton du Jura et de la partie francophone du canton de Berne.\nInscription en ligne : https:\/\/events.robots-ju.ch","formations":"0","titre":"0","matu":0,"duree":"0","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[],"secteur_ids":[1],"ilot_ids":[25],"qualites":[],"secteurs":[{"id":1,"numero":"1","nom":"Industrie \/ Technique \/ Electronique","couleur":"#e67e22","lat_lng":null,"icone":"md-cog","pivot":{"metier_id":183,"secteur_id":1}}],"ilots":[{"id":25,"numero":8,"nom":"Concours robots Jura","lat_lng":[[990,801],[920,429]],"secteur_id":1,"pivot":{"metier_id":183,"ilot_id":25}}]},{"id":184,"nom":"Swiss Int","img":"0","lien":"0","description":"Engagement de la promotion de la paix de l\u2019Arm\u00e9e suisse","formations":"0","titre":"0","matu":0,"duree":"0","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[],"secteur_ids":[2],"ilot_ids":[64],"qualites":[],"secteurs":[{"id":2,"numero":"2","nom":"Commerce","couleur":"#9b59b6","lat_lng":null,"icone":"md-briefcase","pivot":{"metier_id":184,"secteur_id":2}}],"ilots":[{"id":64,"numero":47,"nom":"Swiss Int - Engagement de la promotion de la paix de l\u2019Arm\u00e9e suisse","lat_lng":[[391,1610],[119,1843]],"secteur_id":2,"pivot":{"metier_id":184,"ilot_id":64}}]},{"id":185,"nom":"Zone de repos","img":"0","lien":"0","description":"0","formations":"0","titre":"0","matu":0,"duree":"0","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[],"secteur_ids":[3],"ilot_ids":[28],"qualites":[],"secteurs":[{"id":3,"numero":"8","nom":"Imprimerie \/ Arts graphiques","couleur":"#ecf0f1","lat_lng":null,"icone":"md-color-palette","pivot":{"metier_id":185,"secteur_id":3}}],"ilots":[{"id":28,"numero":11,"nom":"Zone de repos","lat_lng":[[1611.5,412],[1571.5,484.5]],"secteur_id":3,"pivot":{"metier_id":185,"ilot_id":28}}]},{"id":186,"nom":"Ville de Del\u00e9mont","img":"0","lien":"0","description":"0","formations":"0","titre":"0","matu":0,"duree":"0","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[],"secteur_ids":[3],"ilot_ids":[35],"qualites":[],"secteurs":[{"id":3,"numero":"8","nom":"Imprimerie \/ Arts graphiques","couleur":"#ecf0f1","lat_lng":null,"icone":"md-color-palette","pivot":{"metier_id":186,"secteur_id":3}}],"ilots":[{"id":35,"numero":18,"nom":"Ville de Del\u00e9mont","lat_lng":[[1641,702],[1569,773]],"secteur_id":3,"pivot":{"metier_id":186,"ilot_id":35}}]},{"id":187,"nom":"MAO\u2019s Laboratory","img":"0","lien":"0","description":"0","formations":"0","titre":"0","matu":0,"duree":"0","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[],"secteur_ids":[3],"ilot_ids":[36],"qualites":[],"secteurs":[{"id":3,"numero":"8","nom":"Imprimerie \/ Arts graphiques","couleur":"#ecf0f1","lat_lng":null,"icone":"md-color-palette","pivot":{"metier_id":187,"secteur_id":3}}],"ilots":[{"id":36,"numero":19,"nom":"MAO\u2019s Laboratory","lat_lng":[[1639,776],[1570,905]],"secteur_id":3,"pivot":{"metier_id":187,"ilot_id":36}}]},{"id":188,"nom":"SwissSkills","img":"0","lien":"0","description":"SwissSkills Career\nSwissSkills 2018\nComp\u00e9tition\nChampionnat","formations":"0","titre":"0","matu":0,"duree":"0","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[],"secteur_ids":[3],"ilot_ids":[37],"qualites":[],"secteurs":[{"id":3,"numero":"8","nom":"Imprimerie \/ Arts graphiques","couleur":"#ecf0f1","lat_lng":null,"icone":"md-color-palette","pivot":{"metier_id":188,"secteur_id":3}}],"ilots":[{"id":37,"numero":20,"nom":"SwissSkills","lat_lng":[[1878,672],[1702,745]],"secteur_id":3,"pivot":{"metier_id":188,"ilot_id":37}}]},{"id":189,"nom":"Sant\u00e9Psy.ch","img":"0","lien":"0","description":"0","formations":"0","titre":"0","matu":0,"duree":"0","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[],"secteur_ids":[3],"ilot_ids":[38],"qualites":[],"secteurs":[{"id":3,"numero":"8","nom":"Imprimerie \/ Arts graphiques","couleur":"#ecf0f1","lat_lng":null,"icone":"md-color-palette","pivot":{"metier_id":189,"secteur_id":3}}],"ilots":[{"id":38,"numero":21,"nom":"Sant\u00e9Psy.ch","lat_lng":[[1880,778],[1809,848]],"secteur_id":3,"pivot":{"metier_id":189,"ilot_id":38}}]},{"id":190,"nom":"Orientation et Formation","img":"0","lien":"0","description":"BE\u2009: Office des \u00e9coles moyennes et de la formation professionnelle \/ JU\u2009: Service de la formation postobligatoire \/ BE\u2009: OP Centres d\u2019orientation professionnelle \/ JU\u2009: Centre d\u2019orientation scolaire et professionnelle et de psychologie scolaire","formations":"0","titre":"0","matu":0,"duree":"0","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[],"secteur_ids":[3],"ilot_ids":[39],"qualites":[],"secteurs":[{"id":3,"numero":"8","nom":"Imprimerie \/ Arts graphiques","couleur":"#ecf0f1","lat_lng":null,"icone":"md-color-palette","pivot":{"metier_id":190,"secteur_id":3}}],"ilots":[{"id":39,"numero":22,"nom":"Orientation et Formation","lat_lng":[[1810,853],[1880,980]],"secteur_id":3,"pivot":{"metier_id":190,"ilot_id":39}}]},{"id":191,"nom":"SUVA","img":"0","lien":"0","description":"0","formations":"0","titre":"0","matu":0,"duree":"0","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[],"secteur_ids":[3],"ilot_ids":[40],"qualites":[],"secteurs":[{"id":3,"numero":"8","nom":"Imprimerie \/ Arts graphiques","couleur":"#ecf0f1","lat_lng":null,"icone":"md-color-palette","pivot":{"metier_id":191,"secteur_id":3}}],"ilots":[{"id":40,"numero":23,"nom":"SUVA","lat_lng":[[1775,912],[1673.5,981.5]],"secteur_id":3,"pivot":{"metier_id":191,"ilot_id":40}}]},{"id":192,"nom":"Espace selfie","img":"0","lien":"0","description":"0","formations":"0","titre":"0","matu":0,"duree":"0","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[],"secteur_ids":[3],"ilot_ids":[41],"qualites":[],"secteurs":[{"id":3,"numero":"8","nom":"Imprimerie \/ Arts graphiques","couleur":"#ecf0f1","lat_lng":null,"icone":"md-color-palette","pivot":{"metier_id":192,"secteur_id":3}}],"ilots":[{"id":41,"numero":24,"nom":"Espace selfie","lat_lng":[[1642,945],[1599,983]],"secteur_id":3,"pivot":{"metier_id":192,"ilot_id":41}}]},{"id":193,"nom":"IFFP - Exposition \u00ab Au c\u0153ur de l\u2019apprentissage \u00bb","img":"0","lien":"0","description":"0","formations":"0","titre":"0","matu":0,"duree":"0","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[],"secteur_ids":[5],"ilot_ids":[55],"qualites":[],"secteurs":[{"id":5,"numero":"7","nom":"Sant\u00e9 \/ Social \/ Esth\u00e9tique","couleur":"#e74c3c","lat_lng":null,"icone":"md-heart","pivot":{"metier_id":193,"secteur_id":5}}],"ilots":[{"id":55,"numero":38,"nom":"IFFP - Exposition \u00abAu c\u0153ur de l\u2019apprentissage\u00bb","lat_lng":[[1671.5,1439.5],[1568.5,1546]],"secteur_id":5,"pivot":{"metier_id":193,"ilot_id":55}}]},{"id":194,"nom":"Concours horticulteur\u00b7trice\u00b7s orientation paysagisme CFC","img":"0","lien":"0","description":"0","formations":"0","titre":"0","matu":0,"duree":"0","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[],"secteur_ids":[6],"ilot_ids":[57],"qualites":[],"secteurs":[{"id":6,"numero":"9","nom":"Nature \/ Environnement","couleur":"#f1c40f","lat_lng":null,"icone":"ios-leaf","pivot":{"metier_id":194,"secteur_id":6}}],"ilots":[{"id":57,"numero":40,"nom":"Jardin Suisse BEJUNE - Concours horticulteur\u00b7trice\u00b7s orientation paysagisme CFC","lat_lng":[[1443.5,1049],[1310.5,1453.5]],"secteur_id":6,"pivot":{"metier_id":194,"ilot_id":57}}]},{"id":195,"nom":"Concours SwissSkills constructeur\u00b7trice de routes CFC","img":"0","lien":"0","description":"0","formations":"0","titre":"0","matu":0,"duree":"0","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[],"secteur_ids":[9],"ilot_ids":[62],"qualites":[],"secteurs":[{"id":9,"numero":"10","nom":"B\u00e2timent \/ Construction","couleur":"#3498db","lat_lng":null,"icone":"md-hammer","pivot":{"metier_id":195,"secteur_id":9}}],"ilots":[{"id":62,"numero":45,"nom":"Halle des Ma\u00e7ons - Concours SwissSkills constructeur\u00b7trice de routes CFC","lat_lng":[[1432,1652],[1010,1958]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":195,"ilot_id":62}}]},{"id":196,"nom":"Suva - SUVA SIM","img":"0","lien":"0","description":"0","formations":"0","titre":"0","matu":0,"duree":"0","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[],"secteur_ids":[9],"ilot_ids":[66],"qualites":[],"secteurs":[{"id":9,"numero":"10","nom":"B\u00e2timent \/ Construction","couleur":"#3498db","lat_lng":null,"icone":"md-hammer","pivot":{"metier_id":196,"secteur_id":9}}],"ilots":[{"id":66,"numero":49,"nom":"Suva - SUVA SIM","lat_lng":[[523,1606],[434,1680]],"secteur_id":9,"pivot":{"metier_id":196,"ilot_id":66}}]},{"id":197,"nom":"Concours Poivrier d\u2019argent","img":"0","lien":"0","description":"0","formations":"0","titre":"0","matu":0,"duree":"0","lat_lng":[0,0],"qualite_ids":[],"secteur_ids":[10],"ilot_ids":[84],"qualites":[],"secteurs":[{"id":10,"numero":"11","nom":"H\u00f4tellerie \/ Restauration \/ Intendance \/ M\u00e9tiers de bouche","couleur":"#34495e","lat_lng":null,"icone":"md-restaurant","pivot":{"metier_id":197,"secteur_id":10}}],"ilots":[{"id":84,"numero":67,"nom":"Concours Poivrier d\u2019argent","lat_lng":[[904.5,1063.5],[809,1319]],"secteur_id":10,"pivot":{"metier_id":197,"ilot_id":84}}]}]